Tu me verras, je pense, vers le 20 du mois prochain. Ton géant a durement travaillé cet hiver ! Mais qu’on me pende si j’ai une idée sur la valeur de la chose ! Voilà ce qu’il y a d’atroce dans ce bouquin, il faut que tout soit fini pour savoir à quoi s’en tenir. Pas de Scène Capitale, pas de morceau, pas même de métaphores, car la moindre broderie emporterait la trame. Enfin !!!???

Adieu, je t’embrasse bien fort.

Ton.

À LA PRINCESSE MATHILDE

[Croisset,] dimanche [27 janvier 1867].

Madame,

J’ai eu des nouvelles de Votre Altesse hier, par Bouilhet. Je sais donc que vous vous portez bien. C’est l’essentiel. – Quand vous n’aurez rien de mieux à faire vous serez néanmoins bien bonne de m’envoyer un peu de cette écriture qu’on lit avec autant de plaisir que de peine. Autant n’est pas juste, car l’un l’emporte sur l’autre.

Je vous félicite d’avoir traversé ce mois-ci sans rhume, grippe, ou douleur. Il a fait sur « mes bords » un froid atroce terminé par un dégel abominable. J’ai eu des toits crevés, bref un tas d’événements pittoresques, mais désagréables.

Le plus désagréable c’est de vivre loin de vous. – Mon temps de solitude va heureusement cesser, car je compte me présenter chez vous vers le milieu du mois prochain.

Je vis dans une telle ignorance des choses de ce monde que j’ignorais les changements de ministre. – Et la suspension de Galilée. Ne trouvez-vous pas que Ponsard tourne au Sixte Quint ?

Voilà les jours qui rallongent et la lumière qui revient ? Travaillez-vous !

Quant à moi, j’ai fait cet hiver tout ce que j’ai pu, et j’ai la conscience nette comme un bon casseur de cailloux !

Ah ! si le pauvre tas que j’élève pouvait vous plaire, je serais bien content !

J’aimerais à écrire quelque chose qui vous fût réellement agréable ! Car je vous avouerai, Princesse, que je redoute beaucoup votre jugement et que j’ambitionne votre suffrage. – Le nombre des gens pour lesquels je fais des livres est très restreint, et comme il y a peu d’esprits de la trempe du vôtre, j’aimerais mieux avoir amusé ou émotionné Votre Altesse que toute une foule.

Permettez-moi, je vous prie, de vous baiser les mains, en vous assurant que je suis

votre très humble et dévoué.

Puisque la crème de Sotteville ne vous a pas semblé désagréable, voulez-vous que je vous en […].

GEORGE SAND À GUSTAVE FLAUBERT

[Nohant, 27 janvier 1867.]

Bah ! zut, troulala, aïe donc, aïe donc, je ne suis plus malade ou du moins je ne le suis plus qu’à moitié. L’air du pays me remet, ou la patience, ou l’autre, celui qui veut encore travailler et produire. Quelle est ma maladie ? Rien. Tout en bon état, mais quelque chose qu’on appelle anémie, effet sans cause saisissable, dégringolade qui depuis quelques années menace, et qui s’est fait sentir à Palaiseau, après mon retour de Croisset. Un amaigrissement trop rapide pour être logique, le pouls trop lent, trop faible, l’estomac paresseux ou capricieux, avec un sentiment d’étouffement et des velléités d’inertie. Il y a eu impossibilité de garder un verre d’eau dans ce pauvre estomac durant plusieurs jours, et cela m’a mis [sic] si bas que je me croyais peu guérissable. Mais tout se remet et même depuis hier je travaille.

Toi, cher, tu te promènes dans la neige, la nuit. Voilà qui pour une sortie exceptionnelle est assez fou et pourrait bien te rendre malade aussi. Ce n’est pas la lune, mais le soleil que je te conseillais, nous ne sommes pas des chouettes, que diable. Nous venons d’avoir trois jours de printemps. Je parie que tu n’as pas monté à mon cher verger qui est si joli et que j’aime tant. Ne fût-ce qu’en souvenir de moi tu devrais le grimper tous les jours de beau temps à midi. Le travail serait plus coulant après et regagnerait le temps perdu et au-delà.

Tu es donc dans des ennuis d’argent ? Je ne sais plus ce que c’est depuis que je n’ai plus rien au monde. Je vis de ma journée comme le prolétaire ; quand je ne pourrai plus faire ma journée, je serai emballée pour l’autre monde, et alors je n’aurai plus besoin de rien. Mais il faut que tu vives, toi. Comment vivre de ta plume si tu te laisses toujours duper et tondre ? Ce n’est pas moi qui t’enseignerai le moyen de te défendre. Mais n’as-tu pas un ami qui sache agir pour toi ? Hélas ! oui, le monde va à la diable de ce côté-là, et je parlais de toi l’autre jour à un bien cher ami, en lui montrant l’artiste, celui qui est devenu si rare, maudissant la nécessité de penser au côté matériel de la vie. Je t’envoie la dernière page de sa lettre. Tu verras que tu as là un ami dont tu ne te doutes guère et dont la signature te surprendra.

Non, je n’irai pas à Cannes malgré une forte tentation. Hier, figure-toi que je reçois une petite caisse remplie de fleurs coupées en pleine terre il y a déjà cinq ou six jours, car l’envoi m’a cherchée à Paris et à Palaiseau. Ces fleurs sont adorablement fraîches, elles embaument, elles sont jolies comme tout. Ah ! partir, partir tout de suite pour les pays du soleil. Mais je n’ai pas d’argent et d’ailleurs je n’ai pas le temps. Mon mal m’a retardée et ajournée. Restons ! Ne suis-je pas bien ? Si je ne peux pas aller à Paris le mois prochain, ne viendras-tu pas me voir ici ? Mais oui, c’est 8 heures de route ! Tu ne peux pas ne pas voir ce vieux nid. Tu m’y dois huit jours, ou je croirai que j’aime un gros ingrat qui ne me le rend pas.

Pauvre Sainte-Beuve ! Plus malheureux que nous, lui qui n’a pas eu de gros chagrins et qui n’a plus de soucis matériels. Le voilà qui pleure ce qu’il y a de moins regrettable et de moins sérieux dans la vie, entendu comme il l’entendait ! Et puis, très altier, lui qui a été janséniste. Son cœur s’est refroidi de ce côté-là. L’intelligence s’est peut-être développée. Mais elle ne suffit pas à nous faire vivre et elle ne nous apprend pas à mourir. Barbès qui depuis si longtemps attend à chaque minute qu’une syncope l’emporte, est doux et souriant. Il ne lui semble pas, et il ne semble pas non plus à ses amis que la mort le séparera de nous. Celui qui s’en va tout à fait, c’est celui qui croit finir et ne tend la main à personne pour qu’on le suive ou le rejoigne.

Et bonsoir, cher ami de mon cœur. On sonne la représentation. Maurice nous régale ce soir des marionnettes. C’est très amusant et le théâtre est si joli ! un vrai bijou d’artistes. Que n’es-tu là ! c’est bête de ne pas vivre porte à porte avec ceux qu’on aime.

À GEORGE SAND

[Croisset,] mercredi [6 février 1867].

J’ai reçu, hier, le volume de votre fils. Je vais m’y mettre quand je serai débarrassé de lectures, moins amusantes probablement ? Ne l’en remerciez pas moins, en attendant, chère Maître.

D’abord, parlons de vous. « De l’anémie », je crois bien ! IL FAUT boire du fer, se promener et dormir. – Et aller dans le Midi, quoi qu’il en coûte ! Voilà ! Autrement, la Femme en bois se brisera. Quant à de l’argent, on en trouve ; et le temps, on le prend. – Vous ne ferez rien de ce que je vous conseille, naturellement. – Eh bien, vous avez tort. Et vous m’affligez.

Non, je n’ai pas ce qui s’appelle des soucis d’argent. Mes revenus sont très restreints, mais sûrs. Seulement, comme il est dans l’habitude de votre ami d’anticiper sur iceux, il se trouve gêné, par moments, et il grogne « dans le silence du cabinet », mais pas ailleurs. À moins de bouleversements extraordinaires, j’aurai toujours de quoi manger et me chauffer jusqu’à la fin de mes jours. Mes héritiers sont ou seront riches (car c’est moi qui suis le pauvre de la famille), donc, zut !

Quant à gagner de l’argent avec ma plume, c’est une prétention que je n’ai jamais eue, m’en reconnaissant radicalement incapable. Il faut donc vivre en petit rentier de campagne, ce qui n’est pas extrêmement drôle. Mais tant d’autres, qui valent mieux que moi, n’ayant pas le sol, ce serait injuste de se plaindre. Accuser la Providence est d’ailleurs une manie si commune qu’on doit s’en abstenir, par simple bon ton.

Encore un mot sur la pécune et qui sera secret entre nous. Je peux, sans que ça me gêne en rien, dès que je serai à Paris, c’est-à-dire du 20 au 23 courant, vous prêter mille francs ? si vous en avez besoin pour aller à Cannes ? Je vous fais cette proposition carrément, comme je la ferais à Bouilhet ou à tout autre intime. Pas de cérémonie ! voyons ! Entre gens du monde, ça ne serait pas convenable, je le sais ; mais entre troubadours on se passe bien des choses.

***

Vous êtes bien gentille avec votre invitation d’aller à Nohant. J’irai. Car j’ai grande envie de voir votre maison. Je suis gêné de ne pas la connaître, quand je pense à vous. – Mais il me faut reculer ce plaisir-là jusqu’à l’été prochain. J’ai actuellement besoin de rester à Paris quelque temps. Trois mois ne sont pas de trop pour tout ce que je veux y faire.

***

Je vous renvoie la page de ce bon Barbès, dont je connais la vraie biographie, fort imparfaitement. Tout ce que je sais de lui, c’est qu’il est honnête et héroïque. Donnez-lui une poignée de main de ma part, pour le remercier de sa sympathie.

Est-il, entre nous, aussi intelligent que brave ? J’aurais besoin, maintenant, que des hommes de ce monde-là fussent un peu francs avec moi. – Car je vais me mettre à étudier la révolution de 48.

Vous m’avez promis de me chercher dans votre bibliothèque de Nohant : 1° un article de vous sur les faïences ; 2° un roman du père X***, jésuite, sur la Sainte Vierge.

Mais quelle sévérité pour le père Beuve, qui n’est ni jésuite ni vierge ! Il regrette, dites-vous, « ce qu’il y a de moins regrettable, entendu comme il l’entendait ». Pourquoi cela ? Tout dépend de l’intensité qu’on met à la chose. Je vous trouve au fond infestée (en cette matière) de catholicisme, ô chère maître.

Les hommes trouveront toujours que la chose la plus sérieuse de leur existence, c’est jouir. La femme, pour nous tous, c’est l’Ogive de l’infini. Cela n’est pas noble, mais tel est le vrai fond du Mâle. On blague sur tout cela, démesurément ! Dieu merci, pour la littérature, et pour le bonheur individuel, aussi ? N’importe, gloire à Vénus.

Doit être dit en Grassot :

Elle a du bon, la rosse ! allons ! allons !

Des voluptés essayons le délire !

Couronnez-moi de fleurs ! apportez-moi ma lyre

Que le vin coule !

Que mon pied foule

Les parfums les plus doux !

L’abbé DELILLE.

***

Ah ! je vous ai bien regrettée tantôt. Les marées sont superbes, le vent mugit, la rivière blanchit et déborde. Elle vous a des airs d’océan qui font du bien.

Adieu. Je vous embrasse comme je vous aime, très tendrement.

GEORGE SAND À GUSTAVE FLAUBERT

Nohant, 8 février [18]67.

Non, je ne suis pas catholique, mais je proscris les monstruosités. Je dis que le vieux laid qui se paie des tendrons ne fait pas l’amour et qu’il n’y a là ni Cypris, ni ogive, ni infini, ni mâle, ni femelle. Il y a une chose contre nature car ce n’est pas le désir qui pousse le tendron dans les bras du vieux laid, et là où il n’y a pas liberté et réciprocité, c’est un attentat à la sainte nature. Donc ce qu’il regrette n’est pas regrettable, à moins qu’il ne croie que ses petites cocottes regretteront sa personne – et je vous le demande, regretteront-elles autre chose que leur malpropre salaire ? Ceci a été la gangrène de ce grand et admirable esprit, si lucide et si sage à tous autres égards. On pardonne tout à ceux qu’on aime, quand on a à les défendre de leurs ennemis. Mais ce que nous disons entre nous deux est enterré, et je peux vous dire que le vice m’a bien gâté mon vieux ami.

Il faut croire que nous nous aimons tout de bon, cher camarade, car nous avons eu tous les deux en même temps la même pensée. Tu m’offres mille francs pour aller à Cannes, toi qui es gueux comme moi, et quand tu m’as écrit que tu étais embêté de ces choses d’argent, j’ai rouvert ma lettre pour t’offrir la moitié de mon avoir qui se monte toujours à 2 000. C’est ma réserve. Et puis, je n’ai pas osé. Pourquoi ? C’est bien bête, tu as été meilleur que moi, tu as été tout bonnement au fait. Donc je t’embrasse pour cette bonne pensée et je n’accepte pas. Mais j’accepterais, sois-en sûr, si je n’avais pas d’autre ressource. Seulement je dis que si quelqu’un doit me prêter c’est le seigneur Buloz qui a acheté des châteaux et des terres avec mes romans. Il ne me refuserait pas, je le sais. Il m’offre même. Je prendrai donc chez lui s’il le faut. Mais je ne suis pas en état de partir. Je suis retombée ces jours-ci. J’ai dormi 36 heures de suite, accablée. À présent je suis sur pied, mais faible. Je t’avoue, que je n’ai pas l’énergie de vouloir vivre. Je n’y tiens pas. Me déranger d’où je suis bien, chercher de nouvelles fatigues, me donner un mal de chien pour renouveler une vie de chien, c’est un peu bête, je trouve ; quand il serait si doux de s’en aller comme ça, encore aimant, encore aimé, en guerre avec personne, pas mécontent de soi et rêvant des merveilles dans les autres mondes ce qui suppose l’imagination encore assez fraîche.

Mais je ne sais pourquoi je te parle de choses réputées tristes. J’ai trop l’habitude de les envisager doucement. J’oublie qu’elles paraissent affligeantes à ceux qui sont dans la plénitude de la vie. N’en parlons plus et laissons faire le printemps qui va peut-être me souffler l’envie de reprendre ma tâche. Je serai aussi docile à la voix intérieure qui me dira de marcher qu’à celle qui me dira de m’asseoir.

Ce n’est pas moi qui t’ai promis un roman sur la Sainte Vierge. Je ne crois pas du moins. Mon article sur la faïence, je ne le trouve pas. Regarde donc s’il n’a pas été imprimé à la fin d’un de mes volumes pour compléter la dernière feuille. Ça s’appelait « Giovanni Freppa ou les majoliques ».

Oh ! mais – quelle chance ! en t’écrivant, il me revient dans la tête un coin où je n’ai pas cherché. J’y cours, je trouve ! Je trouve bien mieux que mon article, et je t’envoie trois ouvrages qui te rendront aussi savant que moi. Celui de Passeri est charmant.

Barbès est une intelligence, certes ! Mais en pain de sucre. Cerveau tout en hauteur, un crâne indien aux instincts doux, presque introuvables ; tout pour la pensée métaphysique devenant instinct et passion qui domine tout. De là un caractère que l’on ne peut comparer qu’à celui de Garibaldi. Un être invraisemblable à force d’être saint et parfait. Valeur immense, sans application immédiate en France. Le milieu a manqué à ce héros d’un autre âge ou d’un autre pays.

Sur ce, bonsoir. Dieu, que je suis veau ! Je te laisse le titre de vache que tu t’attribues dans tes jours de lassitude. C’est égal, dis-moi quand tu seras à Paris. Il est probable qu’il me faudra y aller quelques jours pour une chose ou l’autre. Nous nous embrasserons, et puis, vous viendrez à Nohant cet été. C’est convenu, il faut !

Mes tendresses à la maman et à la belle nièce.

Tu m’accuseras réception des 3 brochures ; ce serait une perte.

À LA PRINCESSE MATHILDE

Dimanche 10 [février 1867].

Madame et Princesse,

Vous n’avez pas besoin, pour m’écrire, d’avoir à me conter « des choses intéressantes ». Des nouvelles de vous, quelles qu’elles soient, m’intéressent, et puis comment ne pas désirer vos lettres qui sont… mais je me tais ! pour n’avoir pas l’air d’un vil courtisan.

En fait d’existence monotone, la mienne ne le cède à aucune ! Aussi vais-je interrompre ce train de vie, plus laborieux qu’agréable. Car, au milieu de la semaine prochaine (dans dix jours environ), je me précipiterai vers la rue de Courcelles, et avec quelle joie !

Je doute, comme vous, que le nouveau Régime de la Presse tourne à bien ? Les journaux sont une des causes de l’abrutissement moderne (cela rentre dans la doctrine secrète). Mais le meilleur moyen de les rendre innocents est, je crois, de les laisser libres ? La Parole imprimée ne devrait pas avoir plus d’importance que la Parole prononcée. Espérons qu’on y arrivera !

Je vous remercie personnellement, Princesse, d’avoir houspillé le sieur Buloz, que je ne connais pas du tout, à qui je n’ai rien fait, et qui s’est toujours acharné contre moi, avec persistance. Quelle sale boutique que cette Revue des Deux Mondes !

Mon « illustre amie », comme vous dites, a été assez malade. Elle est maintenant à Nohant. Je crois qu’elle va passer le reste de l’hiver dans le Midi.

Je souhaite à Ponsard et à Dumas tout le succès possible. Je les applaudirai de grand cœur, si je peux être à leur 1re.

Tant mieux que Sainte-Beuve se rétablisse ; il faut qu’il vive longtemps, nous en avons tous besoin. Vous faites bien d’avoir pour lui de l’affection, car il vous est sincèrement dévoué. Mais peut-on vous connaître et ne pas vous aimer, Princesse !

C’est pourquoi je prends la liberté de vous baiser les mains et de vous affirmer que je suis

Entièrement vôtre.

Dimanche 10.

À GEORGE SAND

[Croisset,] mardi [12 février 1867].

Je viens de recevoir vos trois brochures en même temps que votre lettre, chère Maître. Merci des unes et de l’autre.

Je serai à Paris vers la fin de la semaine prochaine.

Si vous y venez, quand sera-ce ? Soignez-vous pour nous.

Adieu. Je vous embrasse.

Je suis au milieu du Coq. C’est bien estrange ! Ce qui est dire que ça me botte.

Certainement, j’emploie le mot vache à mon usage. J’ai même inventé le verbe vacher. Je vache, tu vaches. Mais le plus beau c’est l’impératif : vachons !

À AMÉLIE BOSQUET

[Croisset,] dimanche [17 février 1867].

Non, ma chère Amie, je ne vous oublie pas ! Si mes épîtres sont rares, c’est que je n’ai rien à vous dire, voilà tout ! Que faut-il faire pour vous calmer ? Dites-le !

Au reste (ou du reste), j’irai vous porter mes excuses, moi-même, du 20 au 23 courant.

Mme Sand est encore à Nohant et en reviendra, je ne sais quand.

M. Levallois est trop aimable ; qu’il ne se gêne nullement et publie dans son volume son article sur Salammbô. Il ne m’avait pas blessé, mais irrité, à cause des idées historiques qui, selon moi, étaient fausses. Je ne prétends imposer à personne mon opinion, et serais fâché qu’on me fît des sacrifices.

En fait d’opinions, je crois que mon présent livre les révoltera toutes ? mais cela tient au sujet même. Tant pis, après tout ! et à la grâce de Dieu !

Je vous félicite de passer dans L’Opinion nationale après l’Exposition. D’ici à l’hiver prochain, il ne faut rien publier, tout va être pris par les machines et les bottes sans coutures. Aussi MM. les gens de lettres, jaloux des industriels, se sont mis « à faire un ouvrage pour l’Exposition ». Les phrases s’alignent à côté des clysopompes. Vive le Progrès !

Tenez-vous en joie. Je vous baise sur les deux côtés de votre joli col, et suis

Vôtre.

À EDMOND ET JULES DE GONCOURT

[Paris, 21 février 1867.]

Je vous attends dimanche.

On va donc se voir

ENFIN !!!!!

Jeudi.

À ERNEST COMMANVILLE

[Paris,] lundi, 10 heures [25 février 1867].

Mon cher Ami,

Je reçois, ce matin, de Bonenfant une lettre où il y a ceci :

« J’envoie aujourd’hui à M. Commanville les actes de vente et le modèle de la procuration que vous devez tous signer ; le temps presse et, pour n’en rien perdre, je dis à M. Commanville qu’il ferait bien de te mander par dépêche à Rouen, afin que toutes les signatures fussent données en même temps : te voilà donc averti de manière à ne faire aucune disposition qui puisse t’empêcher de partir au premier signal ». Suivent des plaisanteries du sieur Bonenfant sur mes occupations.

Ce départ au premier signal cette semaine ne m’arrange nullement et même me dérange extrêmement.

Est-ce qu’il n’y aurait pas moyen, puisque les paperasses traverseront Paris pour aller à Nogent, de les envoyer chez moi ou chez un notaire où on les décachetterait, je les signerais et on referait le paquet que l’on remettrait à la poste ?

Ou bien est-ce que je ne peux pas envoyer d’ici à M. Bidault une procuration autorisant quelqu’un de Rouen à signer pour moi ?

Ce voyage à Rouen m’embête extrêmement encore une fois. J’ai des rendez-vous tous les jours de cette semaine.

Faites-moi donc le plaisir, mon beau neveu, d’aller chez M. Bidault lui demander ce qu’il faut faire. – Admettons que j’aie la jambe cassée, comment s’y prendrait-on ?

Embrassez pour moi Caro et ma mère.

À vous.

J’attends votre réponse. Donnez-moi des détails sur la vente si vous avez le temps.

À LA PRINCESSE MATHILDE

[Paris, 27 ? février 1867.]

Hélas, non, Princesse, je ne serai pas libre mercredi prochain. J’ai le soir un dîner dont le jour a été choisi par moi, et puis le soir, à 9 heures, un rendez-vous d’affaires (pour la vente d’une ferme, etc., un tas de choses ennuyeuses !).

Mais je prendrai mercredi la liberté de me présenter chez vous, dans l’après-midi, de bonne heure. – De sorte que ma première course sera (comme d’habitude) pour aller offrir mes respects à Votre Altesse, ou plutôt pour avoir tout simplement le plaisir de vous revoir.

Vous confusionnez un pauvre homme avec votre modestie ! Vous êtes pourtant une des rares personnes qui aient le droit de n’en pas avoir. (La phrase est incorrecte, mais la pensée est juste.)

Puisque vous me tendez la main, je m’incline et je la baise en vous assurant, Princesse, que je suis

Votre très humble et très affectionné.

À SA NIÈCE CAROLINE

[Paris,] jeudi, 11 heures [28 février 1867].

Mais, mon pauvre loulou, il me semble que la décence exigeait que ce fût la nièce qui écrivît d’abord à son oncle. Il est vrai que ton vieux ganachon ne tient pas beaucoup à la décence ! C’est là ce qui te justifie à mes yeux des reproches amers que tu m’envoies.

Je savais par Mme Laurent le voyage peu agréable de ton époux. L’important, c’est que la ferme est vendue et qu’on sera délivré des lamentations des Bonenfant à propos de Dupont.

Quant à ta grand-mère, ne crois pas qu’elle en sera plus tranquille. Il est dans sa nature de se tourmenter toujours. Quand les sujets d’inquiétude lui manquent, elle en invente. Elle ne sait que s’ingénier pour se rendre malheureuse.

As-tu des nouvelles de ton amie Frankline ; j’ai su par Blanche (celui de Passy) qu’il devait (lui, Blanche) la faire entendre à Gounod ?

En fait de nouvelles « du Théâtre et des Arts », je ne puis t’en donner aucune. Je n’ai pas encore été à aucun spectacle et n’irai probablement de tout l’hiver que pour la 1re de Ponsard et la 1re de Dumas. Je m’occupe exclusivement de l’histoire de 48. Cela remplace les faïences. Mes courses principales sont finies, et j’aurai écrit à la fin [de] cette semaine deux pages. Ce qui est beau. Il est probable que j’irai voir samedi prochain ce pauvre Bouilhet. Je partirai le matin et reviendrai le soir.

Pourquoi donc ces névralgies dans ta caboche, mon mimi ? Ce sont des migraines, n’est-ce pas ?

Tu ne me dis pas si j’aurai l’honneur et le plaisir de votre visite le mois prochain ?

Le loriot est-il passé ?

Adieu, mon Caro. Écris-moi le plus souvent que tu pourras. – Au lieu de rêvasser au coin de ton feu, comme tu dis. – Embrasse pour moi ton mari et ta bonne-maman.

Ton vieil oncle qui t’aime te bécote sur les deux joues.

À GEORGE SAND

[Paris,] samedi 2 [mars 1867].

Chère Maître,

Que devenez-vous donc ? On prétend que vous êtes toujours malade ?

Vous verra-t-on à la 1re de Dumas ? Le père Sainte-Beuve a été splendide au dernier Magny, lequel était orné d’un Américain qui est, je crois, de vos amis.

Vous savez que mon pauvre Bouilhet a perdu sa mère. J’ai été le voir aujourd’hui à Mantes et l’ai trouvé brisé.

J’aurais tant de choses à dire sur Le Coq aux cheveux d’or de votre fils, qui en est un lui-même (de coq), que je préfère vous communiquer de vive voix ce que j’en pense. Autrement il me faudrait écrire une lettre de grand Homme, ce qui serait très sot.

Quel froid ! on est coupé en quatre !

Il m’ennuie de vous, et je vous embrasse tendrement.

Votre vieux.

Les bruits les plus contradictoires circulent sur votre pièce ? On affirme, d’autre part, que l’on reprendra Villemer pendant l’Exposition.

Je continue à écrire un peu. Mais ce qui m’occupe surtout c’est la Révolution de 48.

GEORGE SAND À GUSTAVE FLAUBERT

Nohant, 4 mars [1867].

Cher bon Ami,

L’ami de ton cœur, le vieux troubadour, se porte comme dix mille hommes, qui se portent bien, il est gai comme un pinson, puisque de nouveau le soleil brille et la copie marche. Il ira probablement bientôt à Paris pour la pièce de son fils Dumas. Tâchons d’y être ensemble.

Maurice est tout fier d’être décrété coq par un aigle. En ce moment il fait la noce avec du veau et du vin bleu en l’honneur de ses pompiers.

L’Américain en question est charmant. Il a pour toi, littérairement parlant, une passion, et il m’écrit qu’après t’avoir vu, il t’aime davantage. Ça ne m’étonne pas.

Pauvre Bouilhet. Fais-lui tenir le petit mot ci-joint. Je partage sa douleur, je la connais.

T’amuses-tu à Paris ? Y es-tu aussi sédentaire qu’à Croisset ? En ce cas je ne t’y verrai guère, à moins que je n’aille te voir. Tu me diras les heures où tu ne reçois pas le beau sexe, et où les troubadours sexagénaires ne te dérangent pas.

Cadio est tout refait et récrit jusqu’à l’endroit que je t’ai lu. C’est moins infect. Je ne fais pas Mont-Revêche, je te conterai ça. C’est toute une histoire.

Je t’aime et je t’embrasse de tout mon cœur.

Ton vieux

GEORGE SAND.

As-tu reçu mes brochures sur la faïence ? Tu ne m’as pas accusé réception. C’était envoyé à Croisset au lendemain de ta dernière lettre.

À GEORGE SAND

[Paris, 5 mars 1867.]

Je suis tout réjoui de savoir que vous allez bien. – Mais il ne faut plus s’éreinter de travail, ni se croire une « femme en Bois ».

Il me semblait que je vous avais accusé réception des brochures sur les faïences ? Mille excuses, chère maître.

Mais certainement je compte sur votre visite dans mon domicile privé ! Quant aux encombrements qu’y peut apporter le Beau Sexe, vous ne vous en apercevrez pas (soyez-en sûre), pas plus que les autres. Mes petites histoires de Cœur ou de Sens ne sortent pas de l’arrière-boutique. Mais comme il y a loin de mon quartier au vôtre et que vous pourriez faire une course inutile, dès que vous serez à Paris donnez-moi un rendez-vous. – Et nous en prendrons un autre pour dîner seul à seul les deux coudes sur la table.

J’ai envoyé à Bouilhet votre petit mot affectueux.

À l’heure qu’il est, je suis écœuré par le populaire qui se rue sous mes fenêtres à la queue du Bœuf-Gras ! Et on dit que l’esprit court les rues !!!

Adieu. À bientôt ! c’est singulier comme j’ai envie de vous revoir ! Aussi je vous embrasse très fort.

Votre vieux

Mardi, 4 heures.

À FRÉDÉRIC FOVARD

[Paris, 6 mars 1867.]

Cher Ami,

Voici un modèle de procuration que l’on m’envoie de Rouen !

Elle est détachée de la procuration collective que l’on fait à Rouen. Il faudrait que tu me la fasses signer vers midi, afin qu’elle puisse être légalisée dans l’après-midi, et envoyée chez moi vers 5 heures, assez tôt pour que j’aie le temps de la mettre à la poste avec les deux compromis de vente (que j’ai là sur ma table).

Bonenfant a besoin de tout cela demain jeudi.

Peux-tu donc m’envoyer cet après-midi un clerc qui me ferait signer. Je lui donnerais tous les papiers et il se chargerait du reste.

De cette manière-là tu m’éviteras de perdre tout mon après-midi ?

Je suis obligé de passer dans ton quartier vers 6 heures.

Tout à toi.

Dis-moi donc combien je te dois pour mes loyers, est-ce un ou deux termes ?

À SA NIÈCE CAROLINE

[Paris, 13 mars 1867.]

Mon Loulou,

J’ai reçu, ce matin, une lettre de toi, bien gentille. Et il me tarde de baiser tes bonnes joues. Quel jour de la semaine prochaine, viens-tu ? J’aimerais à le savoir d’avance pour mes arrangements ultérieurs. Combien resterez-vous de temps à Paris ?

Mon « impression » sur Galilée est que : c’est pitoyable. On ne peut pas se figurer une œuvre dramatique plus piètre, plus vide, plus ennuyeuse. Puisque tu tiens à savoir des nouvelles des théâtres, je t’apprendrai aussi que Don Carlos a paru lamentable aux connaisseurs et a fortement embêté le public.

J’assisterai samedi prochain à la première d’Alex. Dumas fils au Gymnase. Mais, en fait de spectacle, j’en vois un presque tous les soirs qui me divertit parfois extrêmement, je veux dire les noces qui se passent chez Bonvalet. – Dans la grande salle vitrée faisant face à ma fenêtre, j’aperçois des bourgeois et des bourgeoises gambadant comme des singes. Tous les messieurs sont en habit noir, toutes les demoiselles en robe blanche. L’ensemble de tous ces gens qui se remuent, (sans que j’entende rien de la musique), me paraît étrange et fou. Tout à l’heure la lune brillait dans le ciel, un peu à droite, à côté de la maison. – Et cette grandeur et cette petitesse faisaient un contraste qui avait du cachet.

Pauvre Cora ! J’en suis inquiet comme toi. Mais ignorant l’adresse de Mme Jacques je ne puis envoyer chercher de ses nouvelles.

M. René de Maricourt n’a rien d’attrayant à première vue. Mais je le crois un excellent garçon, et très malheureux, très à plaindre. Il m’a dit que son frère était un fou fieffé. Le gaillard aimait beaucoup les cocottes et le vin, particulièrement celui d’Asti. Dix bouteilles de ce cru ne l’effrayaient pas. Avant de servir le pape, il avait été soldat de Garibaldi et avait fait toutes sortes d’extravagances.

Tu feras de ma part à ton amie Frankline mes compliments de condoléance sur son concert manqué. – Qu’elle soit malade, je n’en suis nullement surpris et je suis persuadé entre nous, que ses parents la feront crever d’ennui et d’aspirations rentrées. Mais la morale, ma chère Madame ! le qu’en-dira-t-on, les convenances, les idées reçues ! Oh ! les Bourgeois !

Adieu, mon bibi. Je t’embrasse bien fort.

Ton vieux ganachon qui t’aime.

P.-S. – Dis à ta bonne-maman de m’écrire. Nos deux dernières lettres se sont croisées. – Et franchement elle doit être moins fatiguée d’écrire que moi.

Je n’ai pas bougé de mon domicile depuis dimanche soir. – Mais demain je me lève à 9 heures et me mets en courses. – J’en ai 14 d’inscrites sur ma liste. Forte journée de voiture ! hélas ! –

J’ai eu, hier, à déjeuner Ernest Chevalier.

Ton mari a pu te dire qu’il m’avait surpris buvant le champagne dans des seaux et dansant le cancan avec des demoiselles de l’Opéra. Bonenfant n’est pas très éloigné de se figurer de cette façon la vie que je mène à Paris. Pourquoi sa lettre m’a-t-elle révolté ? C’est bête, de ma part : n’importe ! sa lettre m’a choqué.

GEORGE SAND À GUSTAVE FLAUBERT

[Nohant,] 14 mars [1867].

Ton vieux troubadour a encore été sur le flanc. À tout moment sa vieille guitare menace de se casser. Et puis il dort 48 heures et il est guéri – mais faible, et il ne pourra pas être à Paris le 16 comme il en avait l’intention. Maurice est parti seul tantôt. J’irai le rejoindre dans 5 ou 6 jours.

La petite Aurore me console de ce contretemps. Elle gazouille comme un oiseau, avec les oiseaux qui gazouillent déjà comme en plein printemps. L’anémone Sylvie que j’ai apportée des bois dans le jardin et que j’ai eu de la peine à acclimater, pousse enfin des milliers d’étoiles blanches et roses dans la pervenche bleue. Il fait chaud et moite. On ne peut pas casser sa guitare par un temps comme ça.

À bientôt, cher bon ami.

G. SAND.

À JULES DUPLAN

Paris, dimanche 17 [mars 1867], 6 heures du soir.

Mon cher Bonhomme,

J’ai été bien content, ce matin, en recevant ta lettre. Je commençais à trouver qu’elle tardait à venir. J’avais même été, jeudi, chez Blamont pour avoir de tes nouvelles. Enfin, tu vas bien et tu t’amuses ! « Taïeb, taïeb quetir ! »

Tu ne sauras croire comme tu me manques ici, mon pauvre vieux ! Et je serais bien dupe si je m’en retournais à Croisset, avant ta rentrée à Paris. Dans ce cas-là, il faudra que tu viennes me voir là-bas, ne serait-ce qu’un jour. Tu es juste maintenant dans le milieu dont j’aurai besoin pour mon roman sur l’Orient moderne. Tu vois des choses et fréquentes des binettes qui me seront indispensables. Pense-z-y. Je ne te demande pas, bien entendu, de prendre des notes.

Mais j’en prendrai d’après tes souvenirs tout récents que tu me dérouleras, dans le silence du cabinet.

Blamont a été très gentil. Lévy m’a enfin prêté 5 mille francs. – Que j’espère, du reste, lui rendre au mois de mai prochain. Car ma mère a vendu sa ferme de Courtavant et veut nous en partager le montant. Le premier paiement aura lieu dans six semaines. – Je dois avoir, alors, 10 mille francs, dont je cracherai la moitié à l’Israélite et tout sera dit. Pour remercier Blamont de ses bons services, je lui ai communiqué deux palimpsestes HÉNAURMES ! L’un est un procès-verbal de gendarmerie, l’autre, les mémoires secrets d’une Dame. Pas n’est besoin de dire que les deux documents sont lubriques.

Je suis arrivé de Croisset, ici, avec Monseigneur, le 19 février, pour la centième de la Conjuration. – Trois jours après, la mère de Bouilhet mourait. Le pauvre bougre a passé par d’atroces moments. J’ai été le voir à Mantes, et il est venu ici dimanche dernier. – Je l’attends dimanche prochain. Il lit des livres sur la Régence tâchant de trouver un sujet de pièce.

Notre ami Maxime a publié dans la Revue des Deux Mondes un grand article sur le télégraphe, et est maintenant lancé dans les voitures. Ses Forces perdues ont paru en volume. Connais-tu cela ? C’est évidemment ce qu’il a fait de meilleur. Il va supérieurement bien comme santé. Il engraisse et se passe, chaque soir, dans le cornet cinq à six petits verres d’alcool. – Ce qui lui fait du bien. – Quant à la mère Husson, au Major, à Grimm, au gros chat blanc et à tout le reste de la famille, ça continue son petit train-train.

Mes dimanches sont ornés à présent d’un Américain,

L’Américain farouche est un monstre sauvage

Qui mord en frémissant le frein de l’esclavage.

VOLTAIRE, Alzire.

lequel Américain ayant traduit la Vie de Jésus a été amené à Magny par Renan. J’ai eu aujourd’hui Graindorge, le Major, les Bichons, etc., et il n’a été question, bien entendu, que des Idées de Mme Aubray, dont la 1re a eu lieu hier. – Succès énorme, je crois. Mais le plus beau a été le père Dumas, qui s’est par trois fois présenté au public, pour se faire applaudir à la place de son fils. – (Sic.) Notre souverain lui a envoyé de sa loge un salut très amical auquel il a répondu par un baiser (sic). Elle était là ! mais ne m’a pas vu ! Elle ne m’a pas encore invité, l’ingrate ! Son môme m’a l’air de filer un mauvais coton ?

Non ! tu n’imagines pas quelque chose d’emmerdant comme Galilée. Nous renonçons à peindre (VICTOR HUGO, Notre-Dame de Paris, t. III).

On n’a parlé tous ces jours-ci que du jeune Émile qui s’est fâché avec le gouvernement et a été condamné à cinq mille francs d’amende. Il a rompu avec la Princesse et lui a écrit une espèce de lettre d’injures. Je ne sais pas si tu sens la finesse du procédé ? Il s’est dans le compte rendu Galilée comparé à ce bonhomme. – (Textuel). Le devoir avant tout ! Il lui en coûte de rompre avec des amitiés précieuses. C’est « une amputation ». Il s’ampute. Le Beau, c’est que les Bourgeois l’ont pris au sérieux. Notre grand historien national baisse un peu. Je vois moins d’enthousiasme que l’année dernière. –

Le poète Glatigny improvise à l’Alcazar et Lagier se range. Elle vit en garni et paie ses dettes.

Je cherche quelles nouvelles t’envoyer et je n’en trouve plus. Il reste donc à parler de moi. « Il n’y a plus que moi » (la mère Lengremont, rue du Pérou). Eh bien, mon pauvre vieux, je continue à pousser péniblement ma décharge. J’en suis maintenant au milieu de ma 2e partie. J’espère avoir fini mon chapitre III vers Pâques. J’ai passé, je crois, l’endroit le plus vide comme plan. Que sera-ce, que sera-ce ? Je l’ignore. Tu me demandes si je suis content de ce qui est fait ? Franchement je n’en sais rien. Je ne puis avoir sur le livre d’opinion définitive avant un an ! – Présentement je lis un tas de choses sur 48. Je vais à la bibliothèque des Députés et je recueille des renseignements de droite et de gauche.

La Princesse continue à me blaguer atrocement sur Dorothée. – C’est m’honorer infiniment trop. – Ton géant, d’ailleurs, rate quelquefois, maintenant. – Il imite Dubourg. Il est vrai que les récents affronts avaient une raison extrinsèque. La Dame schlinguait, atrocement. Pour me prouver ma virilité je suis retourné à une ancienne. Et alors… oh ! alors !…

À propos, mon bonhomme, as-tu réclamé au Caire une lettre que je t’ai écrite au mois de novembre dernier. – Ainsi que ma dépêche télégraphique ?

***

Ah ! combien je voudrais être présentement dans ta peau, ou plutôt à côté d’icelle, pour fumer ensemble un chicheh sous les arbres de l’Esbekiekh ! Tu n’imagines pas l’abominable hiver que nous avons ; il fait par moments aussi froid qu’au mois de janvier ! La neige tombe et le vent vous coupe en quatre.

La présente épître est stupide. Je viens de l’écrire en hâte. Il est 7 heures ; je n’ai que le temps de dîner, après quoi j’irai chez la Princesse, où l’on joue un proverbe de Feuillet. – Tu sais que c’est mon Auteur. –

Tâche, sacré nom de Dieu, de revenir avant la fin du mois de mai. – Les Bichons partent pour Rome dans une quinzaine. Il ne me restera plus de fidèle que le Major ! C’est beaucoup. Mais pas assez. Il devient, du reste, énorme, rugit contre les Bourgeois et veut qu’on les guillotine ! – Nous avons « perdu » par cet instrument un bien joli jeune homme, il y a une quinzaine, le nommé Lemaire. Si tu lis les feuilles de ta patrie, tu as dû admirer les faits et dits de cet adolescent, pareil au jeune Victor !

Adieu, mon pauvre vieux. Porte-toi bien et reviens-nous le plus tôt possible.

Je t’embrasse comme je t’aime, c’est-à-dire très fort.

Ton

Amitiés au Grand.

Je n’ai encore vu ni Gleyre, ni les Cornu, ni Maisiat.

***

J’ai foutu, personnellement et en face, des injures au gars Darcel. Ça m’a soulagé beaucoup.

À MADAME JULES SANDEAU

[Paris,] mercredi, 3 heures [20 mars 1867].

Ah ! sapristi ! comme il est difficile de se rencontrer, ma chère amie. Nous qui vous attendions aujourd’hui, nous en sommes tout « marrys ».

Je ne serai pas chez moi vendredi dans l’après-midi, parce que j’ai un rendez-vous avec un commissaire de police pour des renseignements littéraires. Mais j’y serai tout l’après-midi de samedi, et en venant à quatre heures, vous trouverez ma nièce qui rentrera pour vous recevoir.

Mille tendresses de votre vieux fidèle.

À LA PRINCESSE MATHILDE

[Paris, 22 mars 1867.]

Il m’ennuie de ne pas vous voir, Princesse, et je ne sais quand j’aurai ce plaisir-là, car depuis un mois, toutes les fois que je sors, je suis re-empoigné par la grippe.

Je suis obligé, deux fois par semaine, d’aller chez ma nièce pour le buste de ma mère. – Et chacune de ces courses me vaut un redoublement de toux. Hier j’ai commencé à prendre de la morphine ; espérons qu’elle me fera du bien !

Je voudrais avoir de vos nouvelles, voilà tout !

Et je vous baise les deux mains.

Votre vieux fidèle.

Vendredi midi.

GEORGE SAND À GUSTAVE FLAUBERT

[Paris,] vendredi [22 mars 1867].

Ton vieux troubadour est ici, pas trop patraque. Il ira dîner lundi chez Magny. Nous conviendrons d’un jour pour dîner tous deux avec Maurice. Il est chez lui à cinq heures, mais pas avant lundi. Il trotte !

Il t’embrasse.

À GEORGE SAND

[Paris, 23 mars 1867.]

Ah ! enfin ! on va donc se voir !

Je n’irai pas lundi prochain chez Magny parce que j’ai une grippe dégoûtante.

Mais qui nous empêche de dîner chez moi mercredi ou jeudi prochain ? Quel quatrième voulez-vous ? ou bien pas de quatrième ? Si le père Beuve consentait à venir, ce serait beau ?

À bientôt, chère Maître.

Je vous embrasse tendrement.

Samedi, 11 heures.

GEORGE SAND À GUSTAVE FLAUBERT

[Paris,] samedi soir [23 mars 1867].

Alors mercredi si vous voulez, mon cher vieux. Qui tu voudras avec nous. Certes le cher Beuve si ça se peut, et personne si tu veux.

Nous t’embrassons.

G. S.  MAURICE.

À GEORGE SAND

[Paris, 24 mars 1867.]
Donné à mon ami Harrisse,

G. Sand.

C’est convenu, chère Maître.

À mercredi !

Venez tôt, pour vous en aller très tard.

Mille tendresses de votre

Dimanche soir, b[oulevar]d du Temple, 42.

À HENRY HARRISSE

[Paris, 25 mars 1867 ?]

Non, cher Ami, n’invitez pas Mme Sand, parce que 1° elle aura besoin de repos mercredi et que 2° ce n’est pas moi qui vous promène, mais G. Pouchet, lequel n’a jamais vu notre amie. Je crois qu’elle les gênerait ?

Donc à mercredi entre 10 heures et 10 h 1/4.

Tout à vous.

Lundi minuit.

À LOUIS BOUILHET

[Paris,] mercredi soir [mardi], 7 heures [26 mars 1867].

Feydeau m’a enfin envoyé le manuscrit de Mme Régnier, ce matin, seulement. L’écriture m’en paraît facile à lire.

Je vais m’y mettre, dès ce soir, et quand j’aurai fini, je te dirai sincèrement ce que j’en pense dans une longue lettre de Pion. Après quoi je tâcherai de le placer quelque part.

Ma grippe m’ayant empêché de sortir, je n’ai pu aller à l’Odéon voir ce qui en était de la reprise présente de La Conjuration d’Amboise. G. Pouchet m’a dit, dimanche, que la pièce de Meurice passait dans 8 ou 10 jours.

Celle du jeune Dumas fait de l’argent, mais le public est froid. Pas un applaudissement. Il y a trop de choses fausses dans cette œuvre pour qu’on s’en éprenne.

N.B. – Je prie Philippe de me dire si Mme Maurice est encore à Mantes. J’ai besoin de le savoir pour écrire à son mari, relativement au fils Pradier.

La mère du susdit m’a appris sur lui des choses pas fortes. Il va se marier entre autres. Bref, il me paraît (de plus de plus) mériter très peu d’intérêt. J’ai reçu de lui un mot pour nous prier d’aller, toi et moi, voir un de ses dessins, et me rappeler l’article que je lui ai promis. – Noble nature d’artiste !

As-tu reçu une lettre du sieur Lepince ? qui est venu me demander ton adresse « pour quelque chose de littéraire, à propos de l’Exposition ».

J’ai demain à dîner chez moi G. Sand et son fils. Le père Sainte-Beuve ne pourra y venir. Il m’a l’air sérieusement malade.

À propos de maladies de monsieur, Cloquet, à qui j’ai fait tâter mes boules prétend que j’ai une maladie « fréquente chez les ecclésiastiques ». Le remède est de faire cracher son goupillon.

L’archevêché nous envahit. L’idéal entre jusque dans nos testicules.

***

Les ouvriers tailleurs se sont mis en grève. « L’horizon politique s’assombrit. » Je ne vois pas pourquoi, ni en quoi. N’importe ! le Bourgeois est inquiet.

***

Les Bichons partent pour Rome, mardi prochain. Je t’ai dit, n’est-ce pas, que j’avais de bonnes nouvelles du petit Duplan.

***

La Dupin m’a appris aujourd’hui que Théo revoyait sa fille. Tant mieux pour lui, mais il devient moins bon chrétien.

Adieu, cher vieux. Je t’embrasse, et vais me mettre à tâble.

Ton grand vicaire.

À SA NIÈCE CAROLINE

[Paris,] jeudi matin [28 mars 1867].

Mon Carolo,

Je viens de recevoir les 250 francs inclus dans ta gentille lettre. – Merci des uns (dont le besoin se faisait sentir) et de l’autre qui m’a été fort agréable.

Je me suis très peu trimbalé dans le monde depuis ton départ, car je n’ai pas été dimanche chez la Princesse, ni lundi au Magny de la quinzaine, ni hier chez M. Cloquet où j’étais invité à dîner. –

Je vais aujourd’hui aller à l’Exposition avec la Princesse Mathilde. Je dînerai chez Mme Husson, mais demain et après-demain je ne sors pas de chez moi, afin de piocher pour finir mon chapitre avant mon retour dans ma Patrie.

Voilà des nouvelles peu intéressantes, mais je n’en ai pas d’autres à te donner.

Tu ne me dis pas comment va cette pauvre Frankline ni Mme de La Chaussée.

Quant à la Politique, les bourgeois ont toujours une extrême venette de la guerre. Je ne crois pas, quoi qu’on dise, qu’elle ait lieu, maintenant.

Beaucoup de personnes de ma connaissance sont déjà parties pour la campagne. « Tout part. » Je n’ai pas envie de faire comme Tout. Le plus grand charme de la campagne est pour moi le voisinage et la société de ma belle nièce, que je bécotte sur ses deux joues fraîches.

Son vieil oncle.

Embrasse pour moi ta bonne-maman. Je lui écrirai dimanche comme d’habitude.

Mes respects à Monsieur mon neveu.

À JEANNE DE TOURBEY

[Paris, 28 mars 1867 ?]

Je ne vous oublie pas du tout, ma chère belle ! – Mais j’ai une grippe abominable (dont je vous épargne la description) et qui me retient au coin de mon feu.

La semaine dernière, d’ailleurs, je me suis présenté chez vous – vers 5 heures – inutilement, hélas !

Ma première sortie sera pour aller baiser vos deux jolies mains, et vous dire – ce qui n’est pas nouveau – que je vous aime, et suis toujours

Vôtre.

Jeudi soir.

À SAINTE-BEUVE

[Paris, 30 ? mars 1867.]

Merci, mon cher Maître, pour nous, pour tous !

(Si avariée qu’elle soit, votre vessie peut leur servir de lanterne !)

À EUGÈNE CRÉPET

[Paris,] vendredi soir [mars ? 1867].

Mon Ami très cher,

Vous êtes bien aimable, mais bien pressé ! Cela me flatte, mais me gêne. Pour avoir fait une promesse de pareille nature à Charles-Edmond, je me suis reculé d’un an dans la confection de Salammbô ! Si je vous répondais par un oui formel, il en serait de même pour le roman auquel je suis attelé. J’ai besoin, pour travailler, de la plus complète liberté d’esprit ; ce qui chauffe les autres me glace, ce qui les anime me paralyse. Ma haine pour la typographie est telle que je n’aime pas à entrer dans une imprimerie et que j’ignore la manière de corriger les épreuves. Je vous réponds donc brutalement : laissez-moi tranquille, ou autrement je n’en finirai jamais.

Vous ne doutez pas que je n’aie envie 1° d’entrer dans votre papier, puisqu’il est vôtre, et 2° de gagner quelques piastres avec ma copie. Voilà deux vérités qui me semblent incontestables.

Mon bouquin ne peut être fini avant la fin de 1869, ainsi vous avez du temps. Quant à revoir mon traité avec Lévy, je ne l’ai pas sous la main ; il est à Croisset. Voulez-vous venir me voir un de ces matins (avant midi) à partir de mardi ou mercredi prochain ? Je ne vous donne rendez-vous ni dimanche ni lundi, parce que je serai absent ces deux jours-là. Je suis content que vous vous soyez arrangé avec M. de Maricourt.

Mille poignées de main et tout à vous.

À LOUIS BOUILHET

[Paris,] nuit de lundi [1er avril 1867].

Monseigneur,

J’ai lu le roman de Mme Régnier. Nous en causerons tout à l’heure.

Ma grippe a l’air de se passer. Mais elle a été violente et j’ai peur qu’elle ne recommence dans mes courses que je vais être obligé de faire à Sèvres et à Creil. Il faut pourtant que je m’y résigne. Car je ne puis aller plus loin, dans ma copie, sans voir une fabrique de faïence. Je bûche la révolution de 48 avec fureur. Sais-tu combien j’ai lu et annoté de volumes depuis six semaines ? Vingt-sept, mon bon. Ce qui ne m’a pas empêché d’écrire dix pages.

Hier, chez la princesse, où j’ai dîné, Théo m’a dit qu’il avait organisé un sous-Magny chez Mme de Païva. Je serai invité au premier vendredi ; je te dirai ce qui en est.

Le Moniteur a donné inexactement la séance du Sénat où le père Beuve s’est signalé par sa haine des prêtres ; il a été énorme. Le public est pour lui. Il a reçu hier des visites et des félicitations en masse.

J’attends Duplan dans une huitaine de jours. Les bichons partent demain soir pour Rome. Je dînerai probablement un de ces jours avec le prince, chez la Tourbey. Le public est très froid aux Idées de Mme Aubray. Il y a tous les soirs quelques sifflets. Quant au succès d’argent, il est énorme. Je n’ai pas été à l’Exposition et n’irai pas d’ici à longtemps. Voilà toutes les nouvelles.

Ce que je blâme dans Un duel de salon, c’est le fond de l’histoire. Cette invention d’un ancien forçat déguisé en grand seigneur et captant le cœur d’une riche veuve me semble manquer de vérité et de nouveauté. Le style, la psychologie, les descriptions, en un mot la forme entière du livre dépasse de beaucoup la fable. Et j’ai été tout désillusionné en arrivant au secret de la comédie. Une fois cette réserve faite, je trouve l’œuvre pleine de qualités très remarquables. Telle est mon opinion sincère. J’ai été surtout frappé de la nouveauté et [de] la justesse de certaines comparaisons. Comment peut-on, avec tant d’esprit, tomber dans la rengaine du forçat en gants blancs ! Ce qui n’empêche pas le livre d’être amusant et de pouvoir être présenté bravement à un journal. Mme Régnier veut-elle que je tente l’épreuve au grand ou au petit Moniteur ? Je suis à ses ordres. Quant à réussir, je ne promets rien. Mais je ferai la réclame très chaudement et très sincèrement.

Quant aux critiques de détail, je reproche au commencement d’avoir trop de dialogues. (Tu sais du reste la haine que j’ai du dialogue dans les romans. Je trouve qu’il doit être caractéristique.) Je me permettrai également de blâmer un certain nombre d’expressions toutes faites, telles que, dans la première page : « Se mettant de la partie, lui donna gain de cause. » Puis, à côté de cela, des choses ravissantes : « Une de ces mains expressives qui parlent avec le bout des ongles ! » De semblables raretés sont fréquentes.

Charmant, le chapitre II : Le Bois de Boulogne. Pourquoi n’avoir pas commencé le roman à cet endroit-là avec les portraits des deux rivales ?

J’aime beaucoup le bal, où il y a d’excellents détails : « Des nuages de gaze et de dentelles coupés par des éclairs de rubis et de diamants passaient aux bras de cavaliers aussi noirs que possible. » Pourquoi gâter une vraie merveille de Style ! Oh ! les femmes !

Page 43, nous retombons dans Célimène et Arsinoé !

La sortie de d’Arello fumant son cigare, excellente !

Les rêveries de Madeleine au soleil levant, très bon. Il y a un vrai talent de moraliste dans l’analyse de Madeleine en prières. C’est senti et profond.

Page 99 : « Offrant en miniature un tableau de l’industrie universelle. » Hum ! hum !

Les deux dialogues entre la duchesse et le comte, chapitres IX et X, sont pleins de talent scénique. À la bonne heure ! Rien, ici, ne pourrait remplacer le dialogue.

De Breuil et sa maladie m’intéressent peu. On n’a nulle inquiétude sur son compte. La visite que ses deux amis lui font est spirituelle.

Page 57. Les preuves de l’identité (fausse) du comte devaient, il me semble, être données ici par Madeleine. Cela dérouterait le lecteur qui serait convaincu, comme de Breuil, que le comte est un honnête homme ??? et ça abrégerait les explications postérieures.

Page 161. Le langage des deux personnages en scène est-il bien vrai ? « Heureux l’homme qui a su faire vibrer les nobles instincts de votre âme, Madame. »

Gustave, l’artiste sceptique, est un personnage de vaudeville. Il ressemble trop au confident de toutes les pièces.

Mais le roman prend une allure beaucoup plus relevée à partir du chapitre XIV commençant par la description de Nice, qui est un morceau.

Malgré des phrases telles que celle-ci : « Les premiers mois de mariage furent pour les deux époux un enchantement perpétuel », les premiers détachements du comte sont finement faits.

Le domino jaune, enveloppé de jais noir, fait une grande impression, excite la curiosité, et le dialogue est bon. Une phrase sur la voix du domino, exquise de justesse.

J’aime la description d’Hélène courant à cheval. Mais je demande, en toute humilité, si l’action héroïque qu’elle fait n’est pas un peu poncive ?

Chapitre XIX. Pourquoi Venise ? puisque rien d’utile au roman ne s’y passe, ou plutôt ce qui s’y passe pourrait être dit en trois mots.

Page 279. Bon, le boudoir d’Hélène, et le dialogue qui s’y trouve, idem. Je trouve superbe le marquis de Vher et la fin du chapitre XXI.

Les scènes du chalet sont intéressantes ; on a peur pour cette pauvre Madeleine ; il y a de la puissance dans toute cette partie-là. De la puissance dramatique, il me semble. On regrette que ça ne soit pas sur les planches.

La lâcheté du comte est concevable en ce sens qu’elle est bien amenée ; mais l’atrocité d’Hélène (dont j’admire le caractère) aurait dû être préparée, dans les parties précédentes, par des motifs, des faits plus explicites.

Le marchand d’huile est comique et réussi.

La confession du comte est raide !!! Ici, selon moi, est (je le répète) le défaut constitutionnel du comte.

La salle admire, l’auteur en a tiré bon parti, et les conséquences se déroulent logiquement. L’entrevue entre les deux rivales, à Paris, est ce qu’elle devait être.

Le suicide de Madeleine était indispensable comme drame ; mais, dans la réalité, elle aurait vécu en paix avec ce bon de Breuil, ce qui n’eût pas révolté le lecteur. Cette fin est amusante, du reste, comme tout le livre.

Voilà tout ce que j’ai à en dire.

Adieu, cher vieux, il est près de quatre heures du matin. Ce qui me fait une journée de dix-huit heures de travail. C’est raisonnable. Sur ce, je vais me coucher et t’embrasse.

À MAURICE SCHLÉSINGER

[Paris, 2 avril 1867].

Mon cher Ami,

J’ai trois choses à vous dire :

1° Vous êtes venu en France dernièrement et je ne vous ai pas vu, ce qui n’est point gentil de votre part.

2° Le fils de notre ancien ami Pradier désirerait avoir, dans la Gazette musicale, un article (d’éloges, bien entendu) sur un Album pour piano, qu’il a récemment publié. Je ne connais aucun des rédacteurs de la Gazette. Pouvez-vous, vous, lui faire avoir cet article ?

3°e question (importante et pressée, S.V.P.). Je suis forcé, dans le travail que je fais maintenant, de passer par la Révolution de 48. – Vous avez joué un rôle dans Le Club des femmes. Le récit exact de cette soirée se trouve-t-il quelque part ? Ce qui serait bien, ce serait de recueillir vos souvenirs à ce sujet et de me les envoyer lisiblement écrits – car j’ai souvent du mal à déchiffrer vos rares épîtres.

Tel est le service que j’attends de vous, cher ami.

Si Mme Maurice est de retour à Bade, présentez-lui mes meilleurs souvenirs.

Je vous embrasse et suis vôtre.

Boulevard du Temple, 42.

AU DOCTEUR FRANÇOIS VEYNE

[Paris, 2 avril 1867 ?]

Quelles sont les heures, cher ami, où je puis aller vous prendre pour vous transporter chez votre ami Besançon ?

Serez-vous chez vous dans l’après-midi, demain, vendredi ou samedi ? Jeudi prochain je suis pris jusqu’à 4 heures.

Mille poignées de main et tout à vous.

Mardi soir.

P.-S. Vive Sainte-Beuve !!!

Donnez-moi de ses nouvelles par la même occasion.

À SAINTE-BEUVE

[Paris,] mercredi soir [3 avril 1867].

Mon cher Maître,

Quand pourrai-je vous voir ? Vers la fin de la semaine serez-vous libre ? Il y a bien longtemps que je n’ai passé deux bonnes heures dans votre cabinet ! Feydeau me dit que vous êtes actuellement très occupé.

Votre article au Moniteur m’a fait grand plaisir. Cette protestation m’a été droit au cœur. – Merci pour nous tous.

Je vous serre les mains très affectueusement.

Boul[evard] du Temple, 42.

À SA NIÈCE CAROLINE

[Paris,] lundi matin [8 avril 1867].

Mon pauvre Loulou,

Comment vas-tu ? Causons un peu.

J’ai eu, hier, de tes nouvelles par Mme Brainne, ta voisine. Je sais, en conséquence, que tu continues à embellir les soirées de M. le Préfet. – Chose qui ne me paraît pas difficile si toutes ses réceptions ressemblent à celles que j’ai vues. –

Celle que tu vas avoir ce soir, chez toi, sera probablement plus amusante. Car c’est aujourd’hui, n’est-ce pas, qu’a lieu le fameux quintette ? Je voudrais y être, pauvre chérie !

Je vais tantôt aller à notre dîner de Magny, où j’apprendrai comment s’est passée réellement la fameuse [séance du] Sénat où Sainte-Beuve a pris la défense de Renan. Demain je fais mon expédition de Creil, et samedi prochain je dîne chez le père Baudry. Tel est le programme de ma semaine.

« L’horizon politique se rembrunit. » Personne ne pourrait dire pourquoi ? Mais il se rembrunit, il se noircit, même. Les bourgeois ont peur de tout ! peur de la guerre, peur des grèves d’ouvriers, peur de la mort (probable) du Prince Impérial. C’est une panique universelle. Pour trouver un tel degré de stupidité, il faut remonter jusqu’en 1848 ! – Je lis, présentement, beaucoup de choses sur cette époque. L’impression de bêtise que j’en retire s’ajoute à celle que me procure l’état contemporain des esprits, de sorte que j’ai sur les épaules des montagnes de crétinisme. – Il y a eu des époques où la France a été prise de la danse de Saint-Guy. Je la crois, maintenant, un peu paralysée du cerveau. Tout cela, chère Madame, « n’est pas rassurant pour les Affaires ! ».

Ce que tu me dis de ton amie Frankline ne me surprend nullement. Voici des lignes que je lisais hier au soir dans un fort bouquin et qui m’ont fait penser à elle : « La vraie manière de souffrir, c’est de quitter le chemin de sa destinée. Des punitions immédiates et qui sortent elles-mêmes de l’ordre des choses atteignent tout homme qui s’écarte de cette voie, et proportionnellement au degré dont il s’en écarte. » (Jouffroy, Cours de droit naturel.) Pensée forte, pour être mise dans un album.

Je n’ai pas été à l’Exposition, ayant d’autres choses à faire. Il y a des vitrines très amusantes, quoi qu’on dise.

Adieu, chère nièce. Je te bécote sur [tes] deux bonnes joues fraîches. – Embrasse pour moi ta mère-grand, et ton mari.

À toi.

Ton vieil oncle.

J’attends Monseigneur dimanche. – Il restera chez moi jusqu’au mercredi suivant.

GEORGE SAND À GUSTAVE FLAUBERT

Nohant, 11 avril [18]67.

Me voilà revenue dans mon nid et remise à peu près d’un gros accès de fièvre qui m’avait prise à Paris la veille de mon départ. Vraiment ton vieux troubadour a la santé folle depuis six mois. Il a le mois de mars et d’avril stupides. Ça ne fait rien, il en revient encore, et voit encore fleurir les arbres et les herbes. C’est toujours la même chose et c’est pour ça que c’est beau et bon. Maurice a été tout attendri de l’amitié que tu lui as témoignée ; lui qui n’est pas démonstratif, tu l’as séduit et ravi. Lui et sa femme – qui n’est pas une femme ordinaire du tout – veulent absolument que tu viennes chez nous cette année. Je suis chargée de te le dire très sérieusement et obstinément, au besoin.

Et cette vilaine grippe est-elle passée ? Maurice voulait aller savoir de tes nouvelles, mais, en me voyant si aplatie par la fièvre, il n’a plus songé qu’à m’emballer et à m’apporter comme un colis. Je n’ai fait qu’un somme de Paris à Nohant, et je me suis ravigotée en recevant les baisers d’Aurore qui sait à présent donner de gros baisers en riant comme une folle. Elle trouve ça très drôle.

Et le roman ? Il va toujours son train à Paris comme à Croisset ? Il me semble que tu mènes partout la même vie érémitique. Quand tu as le temps de penser aux amis, souviens-toi de ton vieux camarade et dis-lui en deux lignes que tu te portes bien et ne l’oublies pas.

GOULARD.

À GEORGE SAND

[Paris,] samedi [13 avril 1867].

Chère Maître,

Vous devriez, vraiment, aller voir le soleil quelque part. C’est bête d’être toujours souffrant ; voyagez donc ! Reposez-vous. La résignation est la pire des vertus.

J’aurais besoin d’en avoir pour supporter toutes les bêtises que j’entends dire ! Vous n’imaginez pas à quel point on en est. La France, qui a été prise quelquefois de la danse de Saint-Guy (comme sous Charles VI), me paraît maintenant avoir une paralysie du cerveau. On est idiot de peur : peur de la Prusse, peur des grèves, peur de l’Exposition qui « ne marche pas », peur de tout. Il faut remonter jusqu’en 1849 pour trouver un pareil degré de crétinisme.

On a tenu au dernier Magny de telles conversations de portier, que je me suis juré intérieurement de n’y pas remettre les pieds. Il n’a été question, tout le temps, que de M. de Bismarck et du Luxembourg ! J’en suis encore gorgé ! Au reste, je ne deviens pas facile à vivre ! Loin de s’émousser, ma sensibilité s’aiguise ; un tas de choses insignifiantes me font souffrir. Pardonnez-moi cette faiblesse, vous qui êtes si Forte et si tolérante !

Le roman ne marche pas du tout. Je suis plongé dans la lecture des journaux de 48. – Il m’a fallu faire (et je n’en ai pas fini) différentes courses à Sèvres, à Creil, etc.

Le père Sainte-Beuve prépare un discours sur la Libre Pensée, qu’il lira au Sénat, à propos de la loi sur la presse. Il a été très crâne, savez-vous.

Vous direz à votre fils Maurice que je l’aime beaucoup. – D’abord parce que c’est votre fils et 2° parce que c’est lui. Je le trouve bon, spirituel, lettré, pas poseur, enfin charmant « et du talent ».

Certainement j’irai à Nohant. – Mais quand revenez-vous à Paris ?

Mille tendresses de votre

À EDMOND ET JULES DE GONCOURT

[Paris,] samedi [13 avril 1867].

C’est gentil de m’avoir écrit votre arrivée, mes bons Vieux. – Mais ce qui serait plus gentil encore serait de m’écrire votre retour.

Je m’ennuie beaucoup de votre absence. Être à Paris sans mes Bichons me semble insolite, et dévissant.

Le dernier Magny a été tellement stupide que je me suis juré à moi-même de n’y plus refoutre les pieds. On n’y disait pas de bêtises mais on y était bête (ce qui est différent). Vous n’imaginez pas des conversations de portier comme celle-là ! Il n’a été question, tout le temps, que de M. de Bismarck et du Luxembourg. J’en suis encore gorgé. – Pour calmer ma fureur je me suis rué sur l’Odéon, où l’on donnait la 1re de La Vie nouvelle ; c’était sinistre d’ennui. À la fin du 3e acte une colique m’a pris, et je me suis esbigné, pour aller pousser une salle aux kiosques du Palais-Royal…

La copie n’a pas du tout marché depuis quinze jours. – Je suis perdu dans les journaux de 48 !

J’ai été à la manufacture de Sèvres et à celle de Creil. J’y retournerai (à Creil) la semaine prochaine. Voilà, je crois, tout ce que j’ai à vous dire ?

Ah ! j’oubliais. Théo a fondé un sous-Magny où vous serez conviés. Devinez chez qui ? Chez la Païva ! J’y ai été hier pour la première fois. C’est un logis chic. Quant à la dame, elle demanderait un long chapitre.

N.B. Harrisse n’y va pas.

Rien de nouveau chez la Princesse ?

Mille tendresses. Je vous baise sur vos quatre joues et suis votre vieux

À LA COMTESSE CHARLOTTE PRIMOLI

[Paris, 23 avril 1867.]

Madame,

L’aimable invitation de V[otre] A[ltesse] m’est arrivée trop tard hier au soir pour que j’aie pu m’y rendre.

J’ai été bien fâché samedi de ne pas vous rencontrer. La faute en est à moi, qui avais oublié la Sainteté du jour !

Veuillez agréer, je vous prie, mes excuses et mes regrets et me croire, Madame,

votre très humble et dévoué.

L’adresse des de Goncourt est : Rome, poste restante.

Mardi matin.

À SA NIÈCE CAROLINE

[Paris,] mercredi, 9 heures du matin [24 avril 1867].

Ma chère Caro,

Remercie pour moi ton oncle Achille de m’avoir écrit tout de suite. Vous avez tous été bien gentils. – Je compte avoir par toi des nouvelles de notre pauvre vieille tous les jours. – Si je ne craignais que mon retour immédiat ne l’inquiétât, je lâcherais Paris et reviendrais auprès de vous. Dis-moi entre nous quand Croisset sera habitable. Au lieu de revenir à la fin de mai, comme j’en avais l’intention, je m’arrangerai pour avoir fini ce que j’ai à faire vers le 15.

Ta grand-mère s’inquiète-t-elle beaucoup ? Dis-moi comment est son moral. – Il me tarde bien de la voir. Penses-tu qu’une visite de moi l’impressionnerait trop ?

J’ai dîné lundi avec tous les Bonenfant chez Mme Laurent. À ma grande surprise, ils chérissent ton époux qui les a fascinés dans son voyage à Nogent. C’est tout le contraire que je croyais, d’après la narration du personnage lui-même. – Puisqu’il est en correspondance avec eux, dis-moi quand est-ce que j’aurai de l’argent, de ce côté ? Je suis présentement à sec, et n’ose le dire à ta bonne-maman ; tu sais que ces affaires-là l’aigrissent et la tourmentent. Bref, arrange-toi, mon loulou, pour qu’on m’envoie quelques centaines de francs.

Ta bonne-maman peut-elle écrire ? Dimanche était le jour des colères. J’en ai eu une violente contre un cocher. Adieu, mon Caro, l’heure de la poste me presse. Je t’embrasse bien fort. Ton vieux oncle.

À SA NIÈCE CAROLINE

[Paris, 27 avril 1867.]

Merci de ta petite lettre, mon loulou. Donne-moi aussi des nouvelles de ta bonne-maman tous les jours.

Dis-moi si elle continue à s’inquiéter beaucoup ? Peut-elle lire et marcher ? etc.

Le docteur Tardieu (le Doyen de l’École de Médecine), avec qui je dînais hier, m’a dit que pareil accident était arrivé à sa mère il y a 5 ans et qu’aucun autre n’avait encore reparu. Cela m’a tranquillisé pour notre pauvre vieille.

Il fait aujourd’hui un temps splendide. On revoit enfin le soleil.

Quand est-ce que Croisset sera habitable ?

Monseigneur me paraît avoir beaucoup de concurrents (d’après sa lettre d’hier, du moins !). Son affaire n’est pas encore décidée. Pourquoi ? Cela dépend uniquement du Maire et du Préfet.

Oui. J’accepte sans vergogne si Ernest peut m’envoyer quatre à cinq cents francs, ça m’obligera. – En me donnant le temps d’attendre une partie de la somme de Nogent.

Adieu, chère Carolo. Je t’embrasse bien fort. Ton vieux.

À EUGÈNE CRÉPET

[Paris,] vendredi soir [27 avril 1867].

Pauvre cher Ami,

Je suis encore tout atterré par l’atroce nouvelle qui m’a surpris hier soir. Est-ce bien vrai ! Je ne puis le croire. Que voulez-vous que je vous dise ? Il n’existe pas de consolations pour des douleurs pareilles. Ce qu’il y a de mieux à faire, c’est de se jeter dedans de toutes ses forces et de s’en saouler, puis de revenir au travail, si cela se peut.

Une nécessité impérieuse, quelqu’un qui attendait de moi un devoir important, m’a empêché d’aller ce matin vous donner le bras. Comme vous avez dû souffrir, mon pauvre vieux ! Je n’ai fait que penser à vous, toute la journée. Dès que vous le pourrez, donnez-moi de vos nouvelles, dites-moi si vous voulez me voir.

Je vous embrasse.

À SA NIÈCE CAROLINE

[Paris, 4 mai 1867.]

Ma chère Caro,

Merci de ton télégramme d’hier soir et merci de la lettre chargée que j’ai reçue ce matin.

Je suis bien content de la nomination de Monseigneur. Lui aussi sans doute, et tout le monde aussi.

J’écrirai ce soir à ta bonne-maman pour qu’elle ait sa lettre dimanche comme d’habitude.

Remercie ton mari de son obligeance.

Adieu, mon loulou. Je te bécote sur tes deux bonnes joues.

Ton vieux.

Samedi 8 h 1/2.

À JULES DUPLAN

[Paris, 4 mai 1867.]

Bouilhet est nommé d’hier au soir.

À demain.

Ton

Samedi matin.

À GEORGE SAND

[Paris,] lundi soir [6 mai 1867].

Je m’ennuie de ne pas avoir de vos nouvelles, chère Maître ! Que devenez-vous ? Quand vous reverrai-je ?

Mon voyage à Nohant est manqué. Voici pourquoi. Ma mère a eu, il y a huit jours, une petite attaque. Il n’en reste rien. Mais cela peut recommencer. Elle s’ennuie de moi. Et je vais hâter mon retour à Croisset. Si elle va bien vers le mois d’août et que je sois sans inquiétude, pas n’est besoin de vous dire que je me précipiterai vers vos Pénates.

En fait de nouvelles, Sainte-Beuve me paraît gravement malade ? et Bouilhet vient d’être nommé bibliothécaire à Rouen.

C’est aujourd’hui jour de Magny, mais je n’y vais pas, les meilleurs y manquent.

Depuis que les bruits de guerre se calment, on me semble un peu moins idiot. L’écœurement que la lâcheté publique me causait s’apaise.

J’ai été deux fois à l’Exposition ; cela est écrasant. Il y a des choses splendides et extra-curieuses. Mais l’homme n’est pas fait pour avaler l’infini. Il faudrait savoir toutes les Sciences et tous les Arts pour s’intéresser à tout ce qu’on voit dans le Champ-de-Mars. – N’importe, quelqu’un qui aurait à soi trois mois entiers et qui viendrait là tous les matins prendre des notes s’épargnerait par la suite bien des lectures et bien des voyages.

On se sent là très loin de Paris, dans un monde nouveau et laid, un monde énorme qui est peut-être celui de l’avenir. – La première fois que j’y ai déjeuné, j’ai pensé tout le temps à l’Amérique et j’avais envie de parler nègre.

Donc je vais, dans quinze jours, regagner Croisset. Après trois mois de séjour ici où, selon ma coutume, j’ai fait à peu près la quinzième partie de ce que je voulais faire.

Mille amitiés à Maurice.

Je vous embrasse tendrement.

Votre vieux.

On m’a affirmé que Girardin servait la Messe dans la chapelle de sa femme. C’est lui qui secoue la sonnette. Est-ce Beau !

À EUGÈNE BATAILLE

[Paris, 6 ? mai 1867.]

Mon cher Ami,

J’ai toutes sortes d’excuses à vous faire. Car je partirai d’ici sans vous avoir revu. Ma mère, comme je vous l’ai dit, a eu une petite congestion, dont les suites sont passées. Mais à 73 ans tout est grave. Bref, j’avance mon retour vers Croisset d’une quinzaine de jours. Mais la visite que nous nous étions promise peut avoir lieu cet été. Je compte sur vous si vous allez chez votre tante, à Hautot comme je l’espère. Mille poignées de main de votre

À ERNEST COMMANVILLE

[Paris,] lundi matin [6 ? mai 1867].

Certainement, mon cher neveu. Gardez chez vous mes modestes capitaux.

Sur 15 566 francs vous commencerez par prendre les 500 francs que je vous dois. – Mais comme votre oncle a un arriéré de petites dettes, faites-moi le plaisir de m’envoyer cinq mille francs.

Si vous venez à Paris d’ici à une quinzaine, vous me les apporterez vous-même. Sinon envoyez-les-moi.

Et bien entendu ne dites pas cela à ma mère. Elle s’imaginerait que je me ruine et ça la désolerait. Il est inutile de la tourmenter. Je vous remercie et vous embrasse.

GEORGE SAND À GUSTAVE FLAUBERT

Nohant, 9 mai [18]67.

Cher Ami de mon cœur,

Je vas bien, je travaille, j’achève Cadio. Il fait chaud, je vis, je suis calme – et triste, je ne sais guère pourquoi. Dans cette existence si unie, si tranquille et si douce que j’ai ici, je suis dans un élément qui me débilite moralement en me fortifiant au physique, et je tombe dans des spleens de miel et de roses qui n’en sont pas moins des spleens. Il me semble que tous ceux que j’ai aimés m’oublient et que c’est justice, puisque je vis en égoïste, sans avoir rien à faire pour eux. J’ai vécu de dévouements formidables, qui m’écrasaient, qui dépassaient mes forces et que je maudissais souvent. Et il se trouve que, n’en ayant plus à exercer, je m’ennuie d’être bien. Si la race humaine allait très bien ou très mal, on se rattacherait à un intérêt général, on vivrait d’une idée, illusion ou sagesse. Mais tu vois où en sont les esprits, toi qui tempêtes avec énergie contre les trembleurs. Cela se dissipe, dis-tu ? mais c’est pour recommencer ! Qu’est-ce que c’est qu’une société qui se paralyse au beau milieu de son expansion parce que demain peut amener un orage ? Jamais la pensée du danger n’a produit de pareilles démoralisations. Est-ce que nous sommes déchus à ce point qu’il faille nous prier de manger, en nous jurant que rien ne viendra troubler notre digestion ? Oui, c’est bête, c’est honteux. Est-ce le résultat du bien-être, et la civilisation va-t-elle nous pousser à cet égoïsme maladif et lâche ? Mon optimisme a reçu une rude atteinte dans ces derniers temps.

Je me faisais une joie, un courage à l’idée de te voir ici. C’était comme une guérison que je mijotais. Mais te voilà inquiet de ta chère vieille mère, et certes, je n’ai pas à réclamer. Enfin si je peux finir le Cadio auquel je suis attelée sous peine de n’avoir plus de quoi payer mon tabac et mes souliers, avant ton départ de Paris, j’irai t’embrasser avec Maurice. Sinon je t’espérerai pour le milieu de l’été. Mes enfants, tout déconfits de ce retard, veulent t’espérer aussi, et nous le désirons d’autant plus que ce sera signe de bonne santé pour la chère maman.

On s’est replongé dans l’histoire naturelle. Maurice veut se perfectionner dans les micros. J’apprends par contrecoup. Quand j’aurai fourré dans ma trompette le nom et la figure de deux ou trois mille espèces imperceptibles, je serai bien avancée, n’est-ce pas ? Eh bien, ces études-là sont de véritables pieuvres qui vous enlacent et qui vous ouvrent je ne sais quel infini. Tu demandes si c’est la destinée de l’homme de boire l’infini ; ma foi oui, n’en doute pas, c’est sa destinée puisque c’est son rêve et sa passion. Inventer, c’est passionnant aussi, mais quelle fatigue après ! Comme on se sent vidé et épuisé intellectuellement quand on a écrivaillé des semaines et des mois, sur cet animal à deux pieds qui a seul le droit d’être représenté dans les romans ! Je vois Maurice tout rafraîchi et tout rajeuni quand il retourne à ses bêtes et à ses cailloux, et si j’aspire à sortir de ma misère, c’est pour m’enterrer aussi dans les études qui, au dire des épiciers, ne servent à rien. Ça vaut toujours mieux que de dire la messe et de sonner l’adoration du créateur. Est-ce vrai, ce que tu me racontes de G. ? est-ce possible ? je ne peux pas croire ça. Est-ce qu’il y aurait dans l’atmosphère que la terre engendre en ce moment, un gaz, hilariant ou autre, qui empoigne tout à coup la cervelle et porte à faire des extravagances, comme il y a eu sous la première révolution un fluide exaspérateur qui portait à commettre des cruautés ? Nous sommes tombés de l’enfer du Dante dans celui de Scarron.

Que penses-tu, toi, bonne tête et bon cœur, au milieu de cette bacchanale ? Tu es en colère, c’est bien, j’aime mieux ça que si tu en riais ; mais quand tu t’apaises et quand tu réfléchis ?

Il faut pourtant trouver un joint pour accepter l’honneur, le devoir et la fatigue de vivre ? Moi je me rejette dans l’idée d’un éternel voyage dans des mondes plus amusants. Mais il faudrait y passer vite et changer sans cesse. La vie que l’on craint tant de perdre est toujours trop longue pour ceux qui comprennent vite ce qu’ils voient. Tout s’y répète et s’y rabâche.

Je t’assure qu’il n’y a qu’un plaisir, apprendre ce qu’on ne sait pas – et un bonheur : aimer les exceptions. Donc je t’aime et je t’embrasse tendrement.

Ton vieux troubadour

G. SAND.

Je suis inquiète de Sainte-Beuve. Quelle perte ce serait ! Je suis contente si Bouilhet est content. Est-ce une position et une bonne ?

À SAINTE-BEUVE

[Paris,] vendredi soir [10 ? mai 1867].

Mon cher Maître,

Comment allez-vous ?

Si cela vous ennuie de m’écrire, je me recommande à M. Troubat, dont j’ai éprouvé la complaisance.

Mme Sand me demande de vos nouvelles.

Dites-moi aussi quel jour de la semaine prochaine, je puisse vous voir un peu longuement. Car je vais regagner ma maison des champs, et il me semble que j’ai beaucoup de choses à vous dire ? En tout cas j’ai grande envie de vous voir et je vous embrasse.

B[oulevar]d du Temple, 42.

MADEMOISELLE LEROYER DE CHANTEPIE
À GUSTAVE FLAUBERT

Angers, ce 10 mai 1867.

Bien des fois, cher Monsieur, ma pensée est allée vers vous, car quoique je ne vous aie jamais vu, vous êtes pour moi un ami dont l’âme est sympathique à la mienne. C’est pour moi un besoin, une consolation de vous dire mes souffrances. Je viens de passer la plus triste année ; tout l’été dernier je suis à peine sortie, ne voulant pas quitter ma petite chienne malade. Deux jours après sa mort, un ami que je considère comme de ma famille est tombé dangereusement malade. Depuis le 6 janvier, je n’ai pas été un jour sans aller le voir. Je vous dirai que cet ami M. S*** est depuis 30 ans tout dans ma maison. Il était professeur à la pension de mon filleul lorsqu’il vint chez moi ; élevé dans un collège pour être prêtre et ne se sentant pas la vocation, il étudiait la médecine et n’avait de ressources que les leçons qu’il donnait. Je venais de perdre ma mère, j’étais seule, malade, désolée, M. S*** vint à mon secours. Il se mit à me faire mes lectures et à s’occuper de mes affaires. Je lui rendis de grands services à mon tour pendant une maladie dont il faillit mourir. Il renonça à la médecine et je lui donnai à gérer une petite propriété voisine de la mienne et où il habite encore. M. S*** est bon, obligeant, honnête homme, mais un défaut paralysait ses bonnes qualités : un besoin maladif de boire, [dont] ni prières, ni menaces de ma part et de celles de mon médecin, son ami d’enfance, n’étaient parvenues à le corriger. Cependant il était pendant des mois, une année, sans retomber dans ce triste défaut. Toutefois même dans ses mauvais moments il m’était dévoué et ne s’occupait que de me faire soigner, obéir et servir ; je sentais qu’il y avait là un attachement à toute épreuve, un être tout à fait à moi. Depuis un an, il avait des fièvres fréquentes et une maladie de foie suivie d’hydropisie s’est déclarée, mon médecin l’a soigné, un ami, sa domestique aussi, j’y suis allée chaque jour, veiller à ce qu’il eût tous les soins imaginables. Le curé est venu le voir, et cela lui a fait du mal ; j’ai donc fait en sorte de l’écarter. Voyez à ce sujet, cher Monsieur, quelle inquisition ; on craindrait d’être malade, on en serait réduit à cacher ses malades comme un crime pour les soustraire à un pareil tourment. Enfin, ce que j’ai souffert est inexprimable. La nuit surtout je croyais voir M. S*** mort, puis le jour, lorsque j’allais le voir, il me semblait que je l’empêcherais de mourir, et puis quel vide autour de moi, il me semblait être perdue dans l’immensité, j’étais comme l’enfant privé de sa lisière, moi, qui depuis 30 ans ne pouvais rien faire, pas un pas, sans le secours de M. S*** tant on a besoin de s’appuyer même sur un plus faible que soi ! Enfin, il est mieux, mais je crains qu’il ne reste dans un état constant de maladie, et me voilà encore captive ici, où tout me rappelle les plus tristes événements de ma vie. J’y ai vu mourir ma mère que je soignais depuis 20 ans, ma pauvre nièce y est morte, mon filleul est à jamais paralysé et M. Pierre, ce Polonais qui m’était si dévoué, est mort tout à coup. Il ne me restait que M. S*** et Annette, la sœur de mon filleul à laquelle j’ai confiance. J’ai encore chez moi une dame et son fils, mais ils sont occupés au-dehors. J’ai un de mes parents, mais je ne puis avoir confiance en lui et nos idées sont si opposées que nous ne pouvons nous entendre. Reste un ancien artiste qui pourrait peut-être m’être utile, mais il a 70 ans et je ne sais si après une existence nomade il accepterait une vie sédentaire. Il me faudrait changer de lieu, mais je ne puis quitter mon malade, et puis, comment aller seule, rien que des femmes, moi si malade au moindre changement de lieu ou d’habitudes ! Si j’avais perdu M. S***, je m’en serais allée, et où ? Je n’en sais rien, mais je n’aurais rien voulu revoir du passé, ni personnes, ni choses. J’avais pensé à une petite ville où je suis née et où je ne connais plus personne. Enfin, voilà 3 ans que je végète à la même place et j’attendais le printemps pour aller chercher ailleurs un peu de distraction. Angers est un grand village, sans théâtre, j’ai la nostalgie de l’opéra, et quand je pense que tant d’autres jouissent des merveilles de l’art et que moi qui les ressens si vivement j’en suis déshéritée. C’est ici le pays des ténèbres, de la superstition, de l’esclavage, de l’ignorance. Malgré tout ce qui devrait me tuer, il y a en moi une vitalité qui résiste. Ah ! si vous saviez combien j’aspire à la vie, à la lumière, à la liberté ! Je ne puis suivre la religion catholique, la confession m’est impossible et on m’assure que sans elle je suis perdue à jamais. C’est une impasse dont je ne puis sortir. Je crains de mourir à cause du prêtre qui viendrait m’interroger, cela est plus cruel que la justice humaine qui attend que le malade puisse répondre en toute lucidité. Quelle domination est celle dans laquelle nous sommes tombés ! Ah ! vous ne sauriez croire à quel point je suis triste vers le soir en me promenant sous les arbres de mon jardin à l’heure où la cloche sonne l’angélus. Que de souvenirs se pressent dans mon âme, alors je pense à vous, à Mme Sand, à tout ce que j’admire et aime, et pourtant je suis plus triste encore à l’heure où je vous écris, car le jour se lève et j’en pressens déjà d’avance la douleur, la pesanteur et l’ennui !

Adieu, cher Monsieur, gardez-moi un peu de sympathie. Tout à vous.

M.-S. LEROYER DE CHANTEPIE.

À SA NIÈCE CAROLINE

[Paris,] lundi, 5 heures [13 mai 1867].

Mon Bibi,

Je dis à tout le monde que je pars de Paris vendredi prochain. Mais il ne me sera pas possible d’être débarrassé de mes affaires avant lundi ? jour où les Bichons reviennent de Rome ; ils m’ont donné rendez-vous pour ce jour-là. – Bref, je serai à Croisset mardi au plus tard, c’est-à-dire de demain en huit.

Ton bonhomme d’oncle est dans tout le coup de feu du départ. J’arrive à l’instant de Creil et de Montataire où j’ai pris des notes sous la pluie pendant 2 heures. C’est la troisième fois que je fais ce voyage !

Je vais re-sortir et aller au Jockey-Club pour les renseignements sur les courses, etc., etc.

N’envoie pas de cartes au père Cloquet parce que sa nomination n’est pas encore officielle.

Embrasse bien ta bonne-maman pour moi. J’ai, de mon côté, grande envie de la voir.

Adieu, mon loulou. – Deux bons baisers sur tes bonnes joues.

Ton vieil oncle.

Envoie-moi par le chemin de fer la caisse dans laquelle je t’ai envoyé tes livres reliés. Mets-y la clef.

À LA COMTESSE CHARLOTTE PRIMOLI

[Paris, 17 mai 1867.]

Voici, Princesse, le moins hideux de mes portraits. (C’est moi qui gagne à l’échange, bien que les yeux du vôtre aient l’air d’être aperçus par le petit bout de la lorgnette ?) N’importe ! cette carte vous remettra en pensée un homme qui vous est entièrement dévoué, Princesse, et qui a l’honneur de se dire

votre très humble et affectionné

(Vendredi matin.)

P.-S. Il me semble que je ne vous remercie pas suffisamment de votre cadeau, qui m’a cependant bien touché. Comme c’est bon et aimable à vous !

À GEORGE SAND

[Paris,] vendredi matin [17 mai 1867].

Je m’en retourne vers ma mère lundi prochain, chère Maître, et d’ici là je n’ai guère l’espoir de vous voir !

Mais quand vous serez à Paris, qui vous empêchera de pousser jusqu’à Croisset, où tout le monde vous adore, y compris moi !

Sainte-Beuve a enfin consenti à voir un spécialiste et à se faire sérieusement traiter. Aussi va-t-il mieux. Son moral est remonté.

La place de Bouilhet lui donne quatre mille francs par an et le logement. Il peut, maintenant, ne plus penser à gagner sa vie, ce qui est le vrai luxe.

On ne parle plus de la guerre, on ne parle plus de rien. L’Exposition seule « occupe tous les esprits » et les cochers de fiacre exaspèrent tous les bourgeois.

Ils ont été bien beaux (les bourgeois) pendant la grève des tailleurs. On aurait dit que la Société allait crouler.

Axiome : la haine du Bourgeois est le commencement de la vertu. Moi, je comprends dans ce mot de « bourgeois » les bourgeois en blouse comme les bourgeois en redingote. C’est nous, et nous seuls, c’est-à-dire les lettrés, qui sommes le Peuple, ou pour parler mieux, la tradition de l’Humanité.

Oui, je suis susceptible de colères désintéressées, et je vous aime encore plus de m’aimer pour cela. La bêtise et l’injustice me font rugir. Et je gueule, dans mon coin, contre un tas de choses « qui ne me regardent pas ».

Comme c’est triste de ne pas vivre ensemble, chère maître ! Je vous admirais avant de vous connaître. Du jour que j’ai vu votre belle et bonne mine, je vous ai aimée. Voilà. Aussi je vous embrasse très fort. Votre vieux

G. F.

Je fais remettre rue des Feuillantines le paquet de brochures relatives aux faïences.

Une bonne poignée de main à Maurice. Un baiser sur les quatre joues de mademoiselle Aurore.

À AMÉLIE BOSQUET

Croisset, mardi, 6 heures [21 mai 1867].

Je comptais voir Nefftzer lundi dernier (il y a eu hier huit jours) et, comme j’ai été ce jour-là à Versailles, revenir à Paris dans sa compagnie. Je ne l’ai pas rencontré et il n’est pas venu. Mais je viens de lui écrire ! Êtes-vous contente ?

Que m’avez-vous chanté dans votre dernière lettre ? et sur quelle herbe aviez-vous marché pour vous plaindre de ce qu’on ne vous « prônait pas » et soupirer après la grosse caisse ? Prenez garde, vous allez prendre la maladie parisienne de la Célébrité. Pensez donc à vos livres, à votre style, et à rien de plus. Si je vous parle ainsi, c’est que 1° vous m’honorez de votre confiance et que 2° j’ai le droit de prêcher la vertu littéraire, car je paie mes paradoxes.

Vous avez beau me soutenir que vous travaillez, je vous affirme que non. J’entends, par travailler, lutter contre les difficultés et ne laisser une œuvre que lorsqu’on n’y voit plus rien à faire. Vous êtes suffisamment préoccupée du Vrai, mais pas assez du Beau. – Et je m’indigne (comme la dernière fois) quand je vous entends me parler de talents de XXIIIe ordre, comme André Léo ou je ne sais plus qui. Acharnez-vous donc sur les classiques, sucez-les jusqu’à la moelle. Ne lisez rien de médiocre comme littérature. Emplissez-vous la mémoire de statues et de tableaux, et regardez surtout au-delà du Peuple, car c’est un horizon borné et transitoire. Ah ! quel livre c’eût été que Le Roman d’une ouvrière, avec un peu plus de patience et de concentration ! Ne sentez-vous pas qu’il y a là-dedans des choses excellentes à côté de choses poncives ? Si vous aviez songé davantage à l’Harmonie du livre, la disparate entre le Jeune Premier, personnage convenu, et votre ouvrière, personnage vrai, n’eût pas existé ?

C’est parce que je fais un très grand cas de votre esprit que je vous dis toutes ces vérités. Et là-dessus je vous embrasse très tendrement sur les deux côtés de votre joli col.

À MADAME JULES CLOQUET

Croisset, dimanche [26 mai 1867].

Chère Madame,

J’ai trouvé ma mère (bien que vieillie et affaiblie) mieux que je ne m’attendais à la voir.

Je lui ai dit l’intention où vous étiez de venir nous faire une visite. Elle vous espère comme on dit en Normandie.

Quand viendrez-vous ? Quand pourra-t-on embrasser M. le Baron et Mme la Baronne ?

Je ne suis pas fâché pour ma part que « notre cher Jules » examine un peu ma maman.

Ainsi, puisque rien maintenant ne vous retient à Paris, pourquoi ne feriez-vous pas votre malle et ne seriez-vous pas ici, dans une huitaine de jours, je suppose ?

Il ne faut pas reculer l’exécution des bonnes promesses.

Je vous baise les deux mains (et les deux joues, si vous le permettez) et suis, chère Madame,

Tout à vous.

À JULES DUPLAN

[Croisset,] dimanche [26 mai ? 1867].

Ma Biche,

Fais-moi le plaisir, cette semaine, de te transporter au Moniteur et de demander à M. Lambert Delacroix un ms. par moi confié à sa personne.

C’est un roman d’une amie de Bouilhet, qui a été refusé au Moniteur. Tu le garderas chez toi jusqu’à nouvel ordre.

Voilà tout, cher vieux. Écris-moi quand tu auras le temps.

J’ai trouvé ma mère très vieillie et affaiblie. Je n’ai pas cependant d’inquiétudes immédiates.

Je t’embrasse ainsi que nos amis du Rocher.

Ton

J’irai voir Mme Cornu cet été si elle est à Paris ?

GEORGE SAND À GUSTAVE FLAUBERT

Nohant, 30 mai [18]67.

Te voilà chez toi, Vieux de mon cœur, et il faudra que j’aille t’y embrasser avec Maurice. Si tu es toujours plongé dans le travail, nous ne ferons qu’aller et venir. C’est si près de Paris, qu’il ne faut point se gêner.

Moi j’ai fini Cadio, ouf !!! Je n’ai plus qu’à le relicher un peu. C’est une maladie que de porter depuis si longtemps cette grosse machine dans sa trompette. J’ai été si interrompue par la maladie réelle, que j’ai eu de la peine à m’y remettre. Mais je me porte comme un charme depuis le beau temps et je vas prendre un bain de botanique. Maurice en prend un d’entomologie. Il fait trois lieues avec un ami de sa force pour aller chercher au milieu d’une lande immense un animal qu’il faut regarder à la loupe. Voilà le bonheur ! c’est d’être bien toqué.

Mes tristesses se sont dissipées en faisant Cadio. À présent je n’ai plus que quinze ans et tout me paraît pour le mieux dans le meilleur des mondes possibles. Ça durera ce que ça pourra. Ce sont des accès d’innocence, où l’oubli du mal équivaut à l’inexpérience de l’âge d’or.

Comment va la chère mère ? Elle est heureuse de te retrouver près d’elle. Et le roman ? Il doit avancer, que diable ! Marches-tu un peu ? es-tu plus raisonnable ?

L’autre jour, il y avait ici des gens pas trop bêtes qui ont parlé de Madame Bovary très bien, mais qui goûtaient moins Salammbô. Lina s’est mise dans une colère rouge, ne voulant pas permettre à ces malheureux la plus petite objection. Maurice a dû la calmer, et là-dessus, il a très bien apprécié l’ouvrage, en artiste et en savant, si bien que les récalcitrants ont rendu les armes. J’aurais voulu écrire ce qu’il a dit. Il parle peu et souvent mal. Cette fois c’était extraordinairement réussi.

Je ne veux donc pas te dire adieu mais au revoir, dès que je pourrai. Je t’aime beaucoup, beaucoup, mon cher vieux, tu le sais. L’idéal serait de vivre à longue année avec un bon et grand cœur comme toi. Mais alors on ne voudrait plus mourir, et quand on est vieux de fait, comme moi, il faut bien se tenir prêt à tout.

Je t’embrasse tendrement, Maurice aussi. Aurore est la personne la plus douce et la plus farceuse. Son père la fait boire en disant : « Dominus vobiscum », elle boit et répond : « Amen. » La voilà qui marche. Quelle merveille que le développement d’un petit enfant ! On n’a jamais fait cela. Suivi jour par jour, ce serait précieux, à tous les points de vue. C’est de ces choses que nous voyons tous sans les voir. Adieu encore, pense à ton vieux troubadour qui pense à toi sans cesse.

G. SAND.

À LA PRINCESSE MATHILDE

[Croisset, fin de mai-début de juin 1867.]

C’était par pure discrétion, Princesse, que je ne vous écrivais pas, vous supposant trop occupée par les visites des Souverains pour avoir le loisir de penser à mon humble personne.

Que « les absents aient tort » (quand c’est vous qui êtes l’absente !) je n’admets pas cela ! Vous n’en croyez rien, n’est-ce pas ? Autrement vous vous tromperiez, ce qui serait contraire à vos habitudes.

Mais que voulez-vous que je fasse ici, dans l’isolement, sinon songer à vous ! C’est même la plus douce de mes occupations.

Je vous remercie bien de l’intérêt que vous marquez pour ma mère. Je l’ai trouvée affaiblie et vieillie. Cependant je n’ai pas d’inquiétudes immédiates.

Je la mènerai voir l’Exposition vers le milieu de juillet, c’est dire que dans six semaines, Princesse, je me présenterai à Enghien, et j’espère, quelque temps après, vous retrouver à Dieppe ?

Depuis mon retour dans ma patrie, je suis travaillé par un mal de dents qui me fait souffrir violemment. Car mon enveloppe de gendarme recouvre une sensitive. Heureux les gens qui n’ont pas de nerfs, les gens calmes et forts, ceux qui ne sont pas naturellement et toujours agités, comme les feuilles du tremble ! Mais j’ai peur de vous ennuyer avec mes plaintes ?

C’est vous, au contraire, qu’il faut plaindre. Car la vie que vous menez maintenant doit vous excéder ! Vous aimez trop le Vrai pour vous plaire à l’Officiel.

Allons ! que la foule des têtes couronnées vous soit légère et qu’elle passe vite ! Gardez-moi toujours, de temps à autres, un bon souvenir, et permettez-moi, Princesse, de vous baiser les deux mains, en vous assurant que je suis entièrement

le vôtre.

À ERNEST FEYDEAU

[Croisset, fin de mai-début de juin 1867.]

Mon vieux Feydeau,

Tu es gentil comme on ne l’est pas et ma mère te remercie de penser à elle. Je l’ai trouvée très maigrie et vieillie. Elle n’a pas eu vraiment une attaque, mais quelque chose d’approchant. À 73 ans, d’ailleurs, tout est grave. Je n’ai pas néanmoins d’inquiétudes immédiates.

Ton ami pioche comme trois bœufs et douze nègres.

Je serai à Paris vers la fin du mois prochain ou dans le courant d’août. Y verrai-je ta Seigneurie ? En tout cas, je me présenterai à ton domicile. D’ici là, je baise ta vieille binette aimée et suis ton

Toutes mes tendresses au cher Georges et tout ce que tu trouveras de mieux à Mme Feydeau.

À SA NIÈCE CAROLINE

[Croisset,] mardi matin [4 juin 1867].

Je viens de lire avec bien du plaisir ta gentille lettre, mon Carolo. Tant mieux que vous soyez contents de mon logement ! C’est dans cet espoir-là qu’il était offert. Il me serait impossible de vous suivre dans vos promenades. Car au mal de dents a succédé un rhumatisme du pied qui m’empêche ce matin de me tenir debout ; aussi je n’irai pas voir demain les Bohémiens. Monseigneur viendra dîner ici et passera la journée de jeudi.

Ta grand-mère m’écrit qu’elle ne se sent pas du tout fatiguée de son voyage. Mais elle n’a pas trouvé Juliette et sa fille en bon état. – Quant à Mme Achille on a répondu hier à Louis qu’elle était « toujours de même ».

Puisque Nélaton est nommé membre de l’Institut et que les Cloquet attendaient cette nomination pour s’absenter, tu devrais dans deux ou trois jours retourner chez eux, afin que nous en ayons le cœur net.

Je n’ai aucune nouvelle à t’apprendre, je n’ai pas vu un chat depuis votre départ. Ma plus grande distraction a été l’orage dans la nuit de dimanche. – Le temps s’est rafraîchi, tu dois un peu moins suer, maintenant, ma grosse lolotte ?

Adieu, je baise tes bonnes joues.

Ton vieux ganachon qui t’aime.

Tu diras à Ernest que j’ai retrouvé le paquet de lettres dont j’étais inquiet ; embrasse-le de ma part – (pas le paquet de lettres, mais l’homme).

Mon propriétaire, ou plutôt le séquestre, m’avait promis de mettre des persiennes neuves aux deux fenêtres qui sont sur le boulevard. – Rappelle cette promesse au portier. J’aimerais à ce que ce travail se fît pendant que vous êtes là, n’aimant point à ce que les ouvriers batifolent dans mon logement quand il n’y a personne. – Le séquestre s’appelle M. Brûlé, mais son activité n’est pas brûlante !

MADEMOISELLE LEROYER DE CHANTEPIE
À GUSTAVE FLAUBERT

Angers, ce 6 juin 1867.

J’espère, cher Monsieur, que la santé de madame votre mère est meilleure. Je le désire bien, j’ai soigné la mienne 20 ans, avec des angoisses inexprimables. Souvent je rêve que je suis encore à la soigner, que je la vois souffrir et mourir et je m’éveille avec autant de douleur que si ce malheur appartenait au présent. L’âme souffre du présent, du passé et de l’avenir ! Je suis presque de l’âge de Mme votre mère, j’ai 66 ans ! Mon pauvre malade est vivant, c’est une résurrection, mais je crains bien que toute sa vie il ne reste aussi malade qu’à présent ! Comment aurais-je le courage de le quitter, moi qui suis à peine sortie pour prendre l’air l’an dernier, pour ne pas quitter ma pauvre petite chienne ! Vous me parlez d’aller à l’Exposition, vous ignorez que je n’ai pas une heure de force, ni de santé, que je ne puis ni manger, ni dormir, ni marcher, ni vivre physiquement et moralement comme les autres ! Le monde me fait peur, je ne puis me trouver quelque part où il y ait foule sans me trouver mal. Je ne puis surtout penser comme les autres, et jugez si on me trouve ici excentrique pour ne pas dire plus ; n’importe, je ne voudrais pas leur ressembler. Vous me parlez d’aller à l’Exposition, je bornais mes désirs à aller à Saumur un jour et revenir après avoir entendu l’opéra, car j’ai si peur de mourir avant d’avoir revu un théâtre ; eh bien ! je m’effraie d’y aller, des femmes seules, et je me sens si souffrante, si inquiète, que ce seul espoir de distraction devient pour moi un tourment. Où voulez-vous que j’aille seule, vieille, malade. Ma vie s’est passée en dévouements inutiles, en conscience je n’ai jamais fait de mal à personne ; je crois, au contraire, que tous mes maux sont l’ouvrage des autres. De quoi voulez-vous que je me défende, moi, pauvre femme, sans ami, sans appui, sans qu’une personne sûre me tende une main secourable ! Rien n’est cruel comme le sentiment de l’abandon. Je suis si triste, si découragée, que j’ai besoin de vous le dire, car vous êtes bon et compatissant. Je n’ai point lu la Vie des Apôtres de Renan, sa Vie de Jésus m’avait semblé si nulle que je n’ai point lu les Apôtres, mais je lirai ce livre puisque vous le trouvez beau. J’ai lu le Dernier Amour de G. Sand qu’elle vous a dédié. Il y a d’admirables pages, le caractère de Sylvestre est sublime et sympathique parce que G. Sand y a mis du sien, mais je n’aime point Félicie, je ne crois pas qu’une femme pareille existe, c’est une fantaisie. Ce n’est pas Mme Bovary, ah ! pour celle-là, elle est vivante, je l’ai aimée, pleurée, elle m’a fait pitié ! J’aurais voulu la sauver, la secourir. J’admire les ouvrages de G. Sand, toutes mes pensées, moi-même s’y retrouve, et pourtant aucun ne m’a fait pleurer, si ce n’est la lettre où elle parle de sa grand-mère. J’ai souvent cherché la raison de cela, tandis que j’ai tant pleuré Mme Bovary.

Je lis L’Infâme d’About dans la Revue des Deux Mondes, c’est très spirituel ; on parle beaucoup de Monsieur de Camors. Je le lirai si je vis encore quelque temps. Que pensez-vous de la mort, de l’inconnu ? Je crois à l’immortalité et en Dieu, mais quel mode d’existence nous attend ? La personnalité sans la mémoire, c’est scinder la vie. J’ai lu Les Grands Mystères de Nus, La Pluralité de l’existence de l’âme de Pizzani, tout cela ne me révèle pas le mot de l’énigme. Je voudrais savoir ! J’aspire à la vie, à la liberté, à la lumière ! trois choses qui m’ont toujours manqué. Je continue mon Histoire d’Anjou, je vais achever jusqu’à la Révolution, mais je veux continuer jusqu’à présent et je ne sais où trouver un ouvrage qui me renseigne, personne n’a écrit là-dessus : De la Révolution en Anjou ; au reste, personne ne me lira, j’écris pour moi ! quand je le puis ! Adieu, cher Monsieur, je pense bien à vous. Votre dévouée

M.-S. LEROYER DE CHANTEPIE.

À SA NIÈCE CAROLINE

Croisset, vendredi, 4 heures [7 juin 1867].

Ma chère Caro,

Les Souverains désirant me voir comme une des plus splendides curiosités de la France, je suis invité à passer la soirée avec eux lundi prochain.

Mon intention est d’arriver à Paris dimanche, à 4 h 20 mn.

N’y aurait-il pas moyen de loger dans mon logement ? pour deux nuits seulement ? car je repartirai mardi matin. Après quoi, je vous rendrai ma propriété.

Je me contenterai du divan qui est dans mon cabinet. Mais il faudra que tu me prêtes ma table de toilette.

Tu me prêteras également « your little tiger Anselme » pour aller aux Tuileries, le lundi soir.

Si vous n’avez pas d’invitation dimanche, il me serait plus commode ce jour-là (comme le suivant, du reste) de dîner chez vous.

Ta grand-mère arrive à l’instant d’Ouville. – Elle va très bien.

Juliette est toujours dans le même état.

Je t’embrasse, mon loulou.

Ton vieux Dérangeur d’oncle.

À SA NIÈCE CAROLINE

Croisset, mardi, 2 heures [11 juin 1867].

Mon Loulou,

J’ai les boutons de manchette de ton époux attenant à une chemise.

Tâche de me retrouver : 1° mon écrin et ma croix ; 2° mon passe-partout ; 3° la clef de ma cantine.

Le père Cloquet arrivera seul ici jeudi.

Dans quelle exaspération j’étais ce matin !!!

Je vous embrasse, en exceptant de mes tendresses votre bon petit domestique de voyage.

Ton vieux.

Ce à quoi je tiens le moins, c’est à mon paletot. Quoique je serais content de le retrouver.

Ta mère va très bien. – Nous vous attendons toujours demain par le train express du soir.

À JULES DUPLAN

[Croisset, 11 juin 1867.]

Cher Vieux,

J’ai passé chez toi, hier, à 9 heures et demie du matin. Pas de bonhomme !

J’ai eu 20 heures de coupé, hier, et me voilà revenu ici.

Fais-moi le plaisir, d’ici à une huitaine, d’aller au Café anglais et de demander au chef de l’établissement le menu de 1847 qu’il a promis à M. G. F.

Je crève de fatigue.

Et t’embrasse.

Ton

Et Mme Tocu ?

As-tu pris le roman de Mme Régnier au Moniteur ?

À ERNEST FEYDEAU

[Croisset,] mercredi [12 juin ? 1867].

Tu es bien gentil de me demander des nouvelles de ma mère.

Elle m’avait inquiété les premiers jours de mon retour. À présent elle va mieux, mais elle s’affaiblit physiquement et moralement ! J’espère que l’air de Dieppe lui redonnera un peu de vigueur.

Ton ami va passer une grande partie de l’été complètement seul.

Je travaille beaucoup et redoute le monde,

Ce n’est pas dans les bals que l’avenir se fonde.

Camille Doucet.

Mais il me faut encore, pour finir mon interminable bouquin, quatorze mois de pioche forcenée.

Je ne lis rien du tout et t’embrasse.

Mets-moi aux pieds de Mme Feydeau. Écris-moi quand tu n’auras rien de mieux à faire.

À JULES DUPLAN

[Croisset,] mercredi soir [12 juin 1867].

Ne t’embête pas du ms. de Mme Régnier (au reste voici un mot pour Le Moniteur). Je le reprendrai moi-même à la fin de juillet.

Quant à répondre à tes infâmes plaisanteries, que veux-tu que je te dise, si ce n’est qu’on me fait beaucoup d’honneur. Mme Cornu s’amuse, ou s’abuse.

Eh bien ! l’Ange n’est pas froide, car c’est elle qui m’a fait venir avant-hier à Paris. Je n’ai pas regretté mon voyage. Je me suis profondément diverti aux Tuileries. J’ai fait là de bonnes études, mon cher vieux. – Dans la journée j’avais fait des courses pour mon roman, total 14 heures de voiture. N’oublie pas d’aller chercher d’ici à quelques jours au Café anglais le menu qu’on m’a promis. – Et envoie-le-moi.

À quelle heure sors-tu donc de ton domicile ? Je te suspecte de découcher ? Il y avait de jolies cocottes, l’autre jour, aux Tuileries. Ton géant a fait l’aimable près des dames, a été infect et Pompadour, sans perdre une minute de vue la littérature. Car je collais immédiatement tout ce que je voyais et tout ce que je sentais dans un coin de ma mémoire, pour m’en servir en temps opportun.

J’ai fini mon chapitre, et j’aborde le plan du suivant où les faits surabondent. Mais je n’ai pas encore la liaison qui doit les rendre vraisemblables. Adieu, je t’embrasse malgré ta canaillerie.

Ton

À GEORGE SAND

[Croisset,] mercredi soir, 12 [juin 1867].

Chère Maître,

Une question tout d’abord : quand venez-vous à Croisset avec mon ami Maurice ? Ce n’est pas seulement moi qui ai envie de vous, mais ma mère. – Son intention est d’aller dans une huitaine de jours à Dieppe et à Ouville près de ses deux petites-filles. Puis à la fin de juillet je la mènerai à Paris pour voir l’Exposition. Elle serait très désolée de manquer votre visite et subordonne ses projets aux vôtres. Voilà. Donc ne vous gênez nullement. Venez quand vous voudrez (sauf pendant le mois d’août). Le plus tôt et pour le plus longtemps possible sera le meilleur.

J’ai passé 36 heures à Paris au commencement de cette semaine, pour assister au Bal des Tuileries. Sans blague aucune, c’était splendide. Paris, du reste, tourne au colossal. Cela devient fou et démesuré. Nous retournons peut-être au vieil Orient ? Il me semble que des idoles vont sortir de terre. On est menacé d’une Babylone. Pourquoi pas ? L’individu a été tellement nié par la Démocratie qu’il s’abaissera jusqu’à un effacement complet comme sous les grands despotismes théocratiques.

Le czar de Russie m’a profondément déplu. Je l’ai trouvé pignouf. En parallèle avec le sieur Floquet qui crie sans danger aucun : « Vive la Pologne ! », nous avons des gens chic qui se sont fait inscrire à l’Élysée. – Oh ! la bonne époque !

Quant au roman, il va piano. À mesure que j’avance, les difficultés surgissent. Quelle lourde charrette de moellons à traîner ! Et vous vous plaignez, vous, d’un travail qui dure six mois ! J’en ai encore pour deux ans, au moins (du mien). Comment diable faites-vous pour trouver la liaison de vos idées ? C’est cela qui me retarde. – Ce livre-là, d’ailleurs, me demande des recherches fastidieuses. Ainsi, lundi, j’ai été successivement au Jockey-Club, au Café anglais et chez un avoué.

Ah ! à propos j’oubliais de vous dire que ce bon Chilly a lu Le Château des cœurs. Ce que j’ai compris c’est qu’il n’y comprend rien. Donc l’ours est rentré dans sa Fosse.

Aimez-vous la Préface du père Hugo à Paris guide ? Pas trop, n’est-ce pas ? La philosophie d’Hugo me semble toujours vague.

Je me suis pâmé, il y a huit jours, devant un campement de Bohémiens qui s’étaient établis à Rouen. – Voilà la troisième fois que j’en vois. – Et toujours avec un nouveau plaisir. L’admirable, c’est qu’ils excitaient la Haine des bourgeois, bien qu’inoffensifs comme des moutons. Je me suis fait très mal voir de la foule en leur donnant quelques sols. – Et j’ai entendu de jolis mots à la Prudhomme. Cette haine-là tient à quelque chose de très profond et de complexe. On la retrouve chez tous les gens d’ordre. C’est la haine que l’on porte au Bédouin, à l’Hérétique, au Philosophe, au solitaire, au poète. – Et il y a de la peur dans cette haine. Moi qui suis toujours pour les minorités, elle m’exaspère. – Il est vrai que beaucoup de choses m’exaspèrent. Du jour où je ne serai plus indigné, je tomberai à plat, comme une poupée à qui on retire son bâton. Ainsi, le pal qui m’a soutenu cet hiver, c’était l’indignation que j’avais contre notre grand historien national, M. Thiers, lequel était passé à l’état de demi-dieu, et la brochure Trochu, et l’éternel Changarnier revenant sur l’eau. – Dieu merci, le délire de l’Exposition nous a délivrés momentanément de ces paillasses. – Adieu, chère maître, je vous embrasse comme je vous aime, c’est-à-dire très fort. – Venez donc ! Je m’ennuie de ne pas voir votre illustre et aimée binette.

À HIPPOLYTE TAINE

Croisset près Rouen, 14 juin [1867].

Mon cher Ami,

J’ai trouvé lundi dernier, à Paris, votre Graindorge – et ce matin, j’ai reçu ici votre Idéal. C’est vous dire que depuis deux jours je me suis foutu une bosse.

La critique complète de ces deux forts bouquins pourrait fournir matière à un troisième, aussi gros qu’eux. Je suis encore tout étourdi de l’un et de l’autre.

Et tout d’abord le sieur G. Flaubert vous remercie des nombreux mots d’amitié que disent sur son compte le docteur Graindorge et le professeur Taine.

Ça me plaît, Graindorge ! c’est fin et fort. Vous avez, je crois, donné la note contemporaine, saisi la nuance fugitive. Ce qui surnage pour moi (après une lecture très rapide), c’est l’histoire de Butler et un dîner.

Quant au second livre je lui reproche seulement d’être trop court. – Vous n’aurez pas de moi de longs compliments parce que, comme ces idées sont les miennes, ce serait me louer moi-même. Voilà la première fois que je vois de l’esthétique pratique, ou plutôt de praticien. Ce que vous dites de l’importance du caractère et de la convergence des effets est de première force. Je regrette que vous ne vous soyez pas plus étendu sur ce que c’est que le style.

Un mot de vous m’avait autrefois révolté : à savoir qu’une œuvre n’avait d’importance que comme document historique. Il me semble qu’ici au contraire vous faites grand cas de l’art en soi ? et vous avez, je crois, raison. En effet une œuvre n’a d’importance qu’en vertu de son éternité, c’est-à-dire que plus elle représentera l’humanité de tous les temps, plus elle sera belle. – Le moyen d’être idéal c’est de faire vrai, et on ne peut faire vrai qu’en choisissant et en exagérant. – Toute la différence [?] consiste à exagérer harmonieusement.

Je vous le répète, je regarde votre petit volume comme un excellent catéchisme*.

Quant à Graindorge j’imagine qu’il doit révolter ? Le monde ne pardonne pas à qui le méprise.

Que faites-vous maintenant ? Et où êtes-vous ? Aurai-je la chance de vous trouver à Paris vers le milieu d’août ?

Merci encore une fois, et re-compliments.

Je vous serre la main très fort et suis, vous le savez, vôtre.

* Mieux que cela ! pardon du mot, et c’est d’un très bon style, clair, ferme et haut.

GEORGE SAND À GUSTAVE FLAUBERT

Nohant, 14 juin [18]67.

Cher ami de mon cœur,

Je pars avec mon fils et sa femme le 20 courant pour passer 15 jours à Paris, peut-être plus, si la reprise de Villemer me mène plus tard. Donc ta bonne chère mère que je ne veux pas manquer non plus a tout le temps d’aller voir ses filles. J’attendrai à Paris que tu me dises si elle est de retour, ou bien si je vous fais une vraie visite, vous me donnerez l’époque qui vous ira le mieux. Mon intention pour le moment était tout bonnement d’aller passer une heure avec vous, et Lina était tentée d’en être. Je lui aurais montré Rouen et puis nous eussions été t’embrasser, pour revenir le soir à Paris, car la chère petite a toujours l’oreille et le cœur au guet quand elle est séparée d’Aurore, et ses jours de vacances lui sont comptés par une inquiétude continuelle que je comprends bien. Aurore est un trésor de gentillesse qui nous absorbe tous. Si cela peut s’arranger nous irons donc en courant te serrer les mains. Si cela ne se peut pas, j’irai seule plus tard quand le cœur t’en dira ; et si tu vas dans le Midi je remettrai jusqu’à ce que tout s’arrange sans entraver en quoi que ce soit les projets de ta mère ou les tiens. Je suis très libre, moi. Donc, ne t’inquiète pas et arrange ton été sans te préoccuper de moi. J’ai trente-six projets aussi, mais je ne m’attache à aucun. Ce qui m’amuse, c’est ce qui me prend et m’emmène à l’improviste. Il en est du voyage comme du roman : ce qui passe est ce qui commande. Seulement quand on est à Paris, Rouen n’est pas un voyage et je serai toujours à même quand je serai là, de répondre à ton appel. Je me fais un peu de remord [sic] de te prendre des jours entiers de travail, moi qui ne m’ennuie jamais de flâner, et que tu pourrais laisser des heures entières sous un arbre, ou devant deux bûches allumées, avec la certitude que j’y trouverai quelque chose d’intéressant. Je sais si bien vivre hors de moi ! Ça n’a pas toujours été comme ça. J’ai été jeune aussi et sujette aux indignations. C’est fini ! Depuis que j’ai mis le nez dans la vraie nature j’ai trouvé là un ordre, une suite, une placidité de révolutions qui manquent à l’homme, mais que l’homme peut jusqu’à un certain point s’assimiler, quand il n’est pas trop directement aux prises avec les difficultés de la vie qui lui est propre. Quand ces difficultés reviennent, il faut bien qu’il s’efforce d’y parer, mais s’il a bu à la coupe du vrai éternel, il ne se passionne plus trop pour ou contre le vrai éphémère et relatif.

Mais pourquoi est-ce que je te dis cela ? C’est que cela vient au courant de la plume, car, en y pensant bien, ton état de surexcitation est probablement plus vrai, ou tout au moins plus fécond et plus humain que ma tranquillité sénile. Je ne voudrais pas te rendre semblable à moi, quand même, au moyen d’une opération magique, je le pourrais. Je ne m’intéresserais pas à moi, si j’avais l’honneur de me rencontrer. Je me dirais que c’est assez d’un troubadour à gouverner et j’enverrais l’autre à Chaillot.

À propos de Bohémiens, sais-tu qu’il y a des Bohémiens de mer ? J’ai découvert aux environs de Tamaris, dans des rochers perdus, de grandes barques bien abritées, avec des femmes, des enfants, une population côtière, très restreinte, toute basanée, pêchant pour manger, sans faire grand commerce, parlant une langue à part que les gens du pays ne comprennent pas ; ne demeurant nulle part que dans ces grandes barques échouées sur le sable quand la tempête les tourmente dans leurs anses de rochers ; se mariant entre eux, inoffensifs et sombres, timides, ou sauvages, ne répondant pas quand on leur parle. Je ne sais plus comment on les appelle. Le nom que l’on m’a dit a glissé, mais je pourrais me le faire redire. Naturellement les gens du pays les abominent et disent qu’ils n’ont aucune espèce de religion. Si cela est, ils doivent être supérieurs à nous.

Je m’étais aventurée toute seule au milieu d’eux. « Bonjour messieurs. » Réponse, un léger signe de tête. Je regarde leur campement, personne ne se dérange. Il semble qu’on ne me voie pas. Je leur demande si ma curiosité les contrarie. Un haussement d’épaules comme pour dire : qu’est-ce que ça nous fait ? Je m’adresse à un jeune garçon qui refaisait très adroitement des mailles à un filet. Je lui montre une pièce de 5 francs en or. Il regarde d’un autre côté. Je lui en montre une en argent. Il daigne la regarder. « La veux-tu ? » Il baisse le nez sur son ouvrage. Je la place près de lui. Il ne bouge pas. Je m’éloigne. Il me suit des yeux. Quand il croit que je ne le vois plus, il prend la pièce et va causer avec un groupe. J’ignore ce qui se passe. J’imagine qu’on met cela au fonds commun. Je me mets à herboriser à quelque distance, en vue, pour savoir si on viendra me demander autre chose ou me remercier. Personne ne bouge. Je retourne comme par hasard de leur côté. Même silence, même indifférence. Une heure après, j’étais en haut de la falaise et je demandais au garde-côte ce que c’était que ces gens-là qui ne parlaient ni français, ni italien, ni patois. Il me dit alors ce nom que je n’ai pas retenu. Dans son idée c’était des Mores, restés à la côte depuis le temps des grandes invasions de la Provence, et il ne se trompait peut-être pas. Il me dit qu’il m’avait vue au milieu d’eux, du haut de son guettoir, et que j’avais eu tort, parce que c’était des gens capables de tout ; mais quand je lui demandai quel mal ils faisaient, il m’avoua qu’ils n’en faisaient aucun. Ils vivaient du produit de leur pêche et surtout des épaves qu’ils savaient recueillir avant les plus alertes. Ils étaient l’objet du plus parfait mépris. Pourquoi ? Toujours la même histoire : celui qui ne fait pas comme tout le monde ne peut faire que le mal. Si tu vas dans ce pays-là, tu pourras peut-être en rencontrer à la pointe du Brusq. Mais ce sont des oiseaux de passage, et il y a des années où ils ne paraissent plus.

Je n’ai pas seulement aperçu le Paris-Guide. On me devait bien pourtant un exemplaire, car j’y ai donné quelque chose sans réclamer aucun paiement. C’est à cause de ça probablement, qu’on m’a oubliée.

Pour conclure, je serai à Paris du 20 juin au 5 juillet. Donne-moi là de tes nouvelles, toujours Feuillantines 97. Je resterai peut-être davantage, mais je n’en sais rien.

Je t’embrasse tendrement mon grand vieux. Marche un peu je t’en supplie. Je ne crains rien pour le roman’, mais je crains pour le système nerveux, prenant trop la place du système musculaire. Moi je vas très bien, sauf des coups de foudre où je tombe sur mon lit pendant quarante-huit heures sans vouloir qu’on me parle. Mais c’est rare et pourvu que je ne me laisse pas attendrir pour qu’on me soigne je me relève parfaitement guérie. Tendresses de Maurice. L’entomologie l’a repris cette année, il trouve des merveilles. Embrasse ta mère pour moi et soigne-la bien. Je vous aime de tout mon cœur.

G. SAND.

À JULES DUPLAN

[Croisset, 20 juin 1867.]

Eh bien ? Pas de nouvelles de mon bardache !

1° As-tu passé et repassé au Café anglais pour mon menu ?

2° T’a-t-on rendu au Moniteur le manuscrit de Mme Régnier ?

3° Fais-moi le plaisir d’entrer à la librairie Lacroix au coin de la rue Vivienne, de demander M. Lecuir (un gars a longues moustaches blondes) et de dire à iceluy que j’attends toujours les livres qu’il m’a promis.

Et dis-moi un peu ce que tu deviens, sacré nom de Dieu !

Je t’embrasse.

Ton vieux.

Croisset, jeudi.

À ERNEST DUPLAN

Croisset près Rouen, vendredi [21 juin 1867].

Jules est-il malade ? ou en voyage ?

Je lui ai écrit deux fois sans en obtenir de réponse ?

Donnez-moi de ses nouvelles, cher ami, et par la même occasion des vôtres.

Je vous serre la dextre.

Et suis tout à vous.

À JULES DUPLAN

[Croisset, 22 juin 1867.]

Ne sachant ce que tu devenais j’ai écrit hier à Blamont pour avoir de tes nouvelles.

Mais tu es Beau. J’ai reçu le livre de Lecuir ce matin même en même temps que ta lettre.

Dans quelques jours repasse au Café anglais, je te prie.

J’écrirai à Max un de ces jours.

Adieu, homme obscène et calomniateur.

Ton

À EDMOND ET JULES DE GONCOURT

Croisset, mercredi [26 juin 1867].

Mes chers Bons,

J’ai reçu dimanche votre La Tour et je l’ai lu immédiatement suivant mes us. Ladite chose m’a amusé et plu ; 1° parce que j’aime La Tour ; 2° parce que tout ce qui sort de votre plume me botte.

Quand vous y penserez, envoyez-moi le portrait de M. de Voltaire (dont je suis fol) afin que je le fasse encadrer et que j’en orne mon laboratoire.

Avez-vous à votre disposition, ou dans votre mémoire, une bibliographie touchant Mlle Aïssé ?

Dites-moi vos projets d’été ?

Je retournerai à Paris vers la fin de juillet.

J’ai trouvé ma mère très affaiblie et très vieillie. Son état ne m’inspire pas cependant d’inquiétude pour le moment.

Quand vous verrez la Princesse, inventez pour moi tout ce que vous pourrez trouver de plus gentil. Ce ne sera que justice. Car je vous ai fortement débiné, en votre absence.

Je vous embrasse tendrement.

À SAINTE-BEUVE

[Croisset, 27 juin 1867.]

Mon cher Maître,

Tous ceux qui ne sont pas plongés dans la plus crasse bêtise, tous ceux qui aiment l’art, tous ceux qui pensent, tous ceux qui écrivent vous doivent une gratitude infinie. Car vous avez plaidé leur cause, et défendu leur Dieu, notre Dieu innommé qu’on outrage.

Dans un milieu pareil, il n’y avait que cela à dire. La mesure et la précision de votre langage ne font que mieux ressortir l’extravagance et le vague de leurs inepties. Ils ne sont pas forts, décidément ! non, pas forts, du tout.

Quelle triste chose que l’Humanité ! Voilà la première assemblée politique du premier pays de la terre.

N’importe, vous leur avez craché très poliment la Vérité. Elle restera sur eux.

Je regrette seulement qu’il n’y en ait pas plus long.

Il ne faut pas que vous soyez bien malade pour avoir tant de vigueur ?

Priez de ma part M. Troubat de me donner de vos nouvelles.

Je voudrais que mes bras eussent 34 lieues de longueur pour vous embrasser. C’est ce que je compte faire dans un mois.

Tout à vous, cher maître.

Jeudi.

À PHILOXÈNE BOYER

[Croisset, après le 22 juin 1867.]

Mon cher poète,

J’ai lu d’un seul coup tout votre volume auquel je ne ferai qu’un seul reproche, c’est d’être trop court. On se dit à la fin : « Comment ! déjà ! », alors on recommence, c’est ce que j’ai fait.

Je n’ai pas la compétence nécessaire pour parler prosodie. N’importe ! Je suis sûr que cela est extrêmement bien fait, car c’est très beau. – J’ai retrouvé quelques-unes des pièces que je connaissais ; et l’éblouissement que j’en avais gardé n’a fait que s’accroître. Il faudrait citer toutes les pièces. Il faudrait relever tous les vers.

Vous avez bien fait de me dédier un des plus gros morceaux, car je suis un des hommes qui vous aiment le mieux.

Vite, un nouveau volume ! Il faut que le gros Public pense de vous ce que nous en pensons depuis longtemps.

Je vous réitère mes applaudissements, mon cher Philoxène, et vous serre les deux mains très fort.

Tout à vous.

Mes respectueux souvenirs et hommages à Mme Boyer, je vous prie.

À EDMOND ET JULES DE GONCOURT

[Croisset, fin de juin ou 1er juillet 1867.]

Mes chers Vieux,

Vous vous embêterez violemment à Vichy, je vous en préviens ; aussi je vous conseille, pour vous distraire, d’aller ensuite faire un petit tour en Auvergne. Clermont vaut la peine qu’on se dérange et vous trouverez là des sites pittoresques.

Vous pouvez vous faire piloter dans cette ville par un ami à moi, qui se nomme Bardoux, avocat, rue de l’Éclache. Ledit Bardoux a publié un vol[ume] de vers et, étant un lettré, regarderait comme une injure une lettre de moi où je vous nommerais. Ci-inclus ma carte, qui vous servira d’introduction. En l’absence de Bardoux, adressez-vous à un gentilhomme nommé de La Vergne, lequel est très bon enfant et expert en choses de sa localité. Je vous conseille de descendre à Clermont, à l’hôtel du Mulet, sur la Grande place ; on s’y empiffre convenablement. Ne pas oublier, à Royat, d’aller dîner chez la mère Fournier ; elle accommode les côtelettes de veau et les champignons d’une manière idéale.

Quant aux hôtels de Vichy, ils sont tous pitoyables. Pas de pays où la nourriture soit plus piètre. Nous sommes descendus à l’Hôtel Britannique, tenu par Léger, mais je crois qu’il n’existe plus. Le plus célèbre est l’hôtel Guillermin. Les prix varient de 10 à 15 francs par jour.

En votre qualité d’hommes de lettres, vous serez invités à dîner chez Callou, le fermier des eaux. Je vous conseille d’accepter, parce que c’est le seul endroit de Vichy où l’on boive de l’eau non médicinale.

N.B. – Observer la bedaine de Jules César, libraire.

Le docteur Willemin auquel je vous adresse, quoique marié et père d’une nombreuse famille, vous indiquera où se trouve le b… et se ferait même un plaisir de vous y conduire. Bref, je crois que vous le trouverez gentil.

Adieu, mes bons vieux, envoyez-moi de là-bas quelque épître.

Eh bien, et le roman ? quand paraît-il en volume ? Ma mère va assez bien et vous remercie de votre bon souvenir.

Je vous embrasse tendrement.

GEORGE SAND À GUSTAVE FLAUBERT

[Paris, fin de juin ou début de juillet 1867.]

Ami,

J’irai à ton appel dès que tu me diras : « J’ai fini. »

Je t’embrasse et je t’aime.

G. SAND.

À SAINTE-BEUVE

[Croisset, 1er juillet 1867.]

Cher Maître,

C’est là ce qu’il fallait faire – et répondre.

La proposition du sieur Lacaze me paraît des plus grotesques. Cela s’ajoutera au tas.

Nonobstant, s’il y tenait, vous pouvez convoquer votre armée. J’en connais qui demandent à être capitaine.

Mais jamais de la vie on n’a vu d’ours plus bêtes ! « Mon Dieu, mon Dieu, dans quel siècle m’avez-vous fait vivre » comme disait saint Polycarpe.

Vous devriez vous débarrasser le plus promptement possible de ce que vous faites, et écrire l’état de la question, j’entends par là un livre où vous en finiriez avec ces deux rengaines : 1° le respect de la religion et 2° la moralité dans l’art.

Notez que vous seul avez assez d’autorité pour être écouté.

Vous enlevé, qui nous défendra ?

Vivez donc pour nous !

Je vous embrasse très tendrement.

Lundi.

À LA PRINCESSE MATHILDE

[Croisset, 2 juillet ? 1867.]

Je suppose, maintenant, Votre Altesse débarrassée de ses corvées souveraines ? C’est pourquoi je lui écris sans crainte de la déranger.

Je désire savoir de vos nouvelles. Êtes-vous revenue à Saint-Gratien ? Avez-vous repris la peinture ? Comme vous devez vous reposer tranquillement, n’est-ce pas ?

Que dites-vous du père Sainte-Beuve ? Je l’ai trouvé très beau ! Il a défendu la cohorte vaillamment, et en bons termes. Ses adversaires me paraissent d’une médiocrité désespérante !

D’où vient donc cette haine contre la littérature ? Est-ce envie ou bêtise ? L’une et l’autre, sans doute, avec une forte dose d’hypocrisie, en sus.

Comme ils sont rares les mortels tolérables !

Mais Vous, Princesse, vous êtes indulgente. L’élévation de votre esprit fait que vous regardez, de haut, la sottise. Moi, elle m’écrase, étant, comme vous savez, un homme faible et sensible.

Ma délicatesse physique est même telle que j’ai fui mon logis pour fuir l’odeur de la peinture. – Car on badigeonne actuellement l’extérieur de ma cabane, et je me suis réfugié à Rouen, pour deux ou trois jours.

Je viens d’y recevoir la visite inattendue du trouvère Glatigny. – Ce pauvre diable m’a paru très reconnaissant de ce que vous lui avez envoyé.

J’ai eu, sous mon toit, la semaine dernière, d’autres obligés de Votre Altesse : le baron et la baronne Jules Cloquet ; cette dernière particulièrement suffoque de reconnaissance.

Les de Goncourt doivent être à Vichy ? Edmond surtout m’a l’air malade. – Mais nous sommes tous malades ! C’est le résultat du joli métier que nous faisons. Des efforts enragés, une angoisse permanente, la vie domestique étroite, et l’amour refoulé, voilà notre sort.

Mais je vous ennuie, sans doute, Princesse ? Donc sans chercher une formule pour finir, permettez-moi de vous assurer que je suis entièrement

tout à vous.

Mardi soir.

Le bal des Tuileries reste dans mon souvenir comme une chose féerique, comme un rêve. Il ne m’a manqué que de vous y voir de plus près et de pouvoir vous parler.

À GEORGE SAND

[Croisset, 18 juillet 1867.]

Vous devez être à Paris, chère Maître ? Y serez-vous encore dans une quinzaine ? J’y mènerai ma mère pour lui montrer l’Exposition.

Villemer fait-il de l’argent ? Donnez-moi de vos nouvelles. Il m’ennuie de vous, et j’ai grande envie de vous embrasser.

Le père Beuve a été beau, n’est-ce pas ?

Je vais être dehors, forcément, tout le mois d’août. Mais à partir du commencement de septembre jusqu’au milieu de février, je ne bougerai plus d’ici, afin d’avancer l’interminable roman qui m’embête de plus en plus.

Il faudra que nous réglions notre entrevue d’automne. C’est trop bête de se voir si peu quand on s’aime tant.

À bientôt donc. Mille tendresses du vieux.

Jeudi.

À LA PRINCESSE MATHILDE

[Croisset, 18 juillet 1867.]

Si Votre Altesse n’a pas avancé son séjour aux bains de mer, j’espère me présenter chez elle dans une quinzaine, environ. Car au commencement du mois prochain je mènerai ma mère à Paris, afin de lui montrer l’Exposition.

J’aurais très bien accepté vos deux billets pour la cérémonie. C’eût été une occasion légitime de vous voir ; or vous savez, Princesse, que ces occasions-là, je ne les rate pas.

Ce que vous me dites de Sainte-Beuve est peut-être vrai ? Il a peut-être dépassé la mesure ? (à un certain point de vue, qui n’est pas le mien, d’ailleurs). Mais ses adversaires lui avaient donné l’exemple. – Et puis, il est si difficile de rester dans les limites ! On est lâche en deçà, téméraire au-delà ! Que faire ?

Je ne comprends goutte à l’histoire de l’École normale. La mort de Maximilien m’a fait horreur ! Quelle abomination ! et quelle triste chose que l’espèce humaine !

C’est pour ne pas songer aux crimes et aux sottises de ce monde (et pour n’en pas souffrir) que je me réfugie dans l’art, à corps perdu. Triste consolation ! À défaut d’autres, cependant ?…

Que dites-vous de Ponsard qui a trouvé moyen, avec son pantalon, d’être ridicule jusque dans la mort ! Il n’y a que les poètes tragiques pour atteindre à ces effets !

La gent de lettres doit se remuer beaucoup, maintenant pour avoir son fauteuil ? « L’Académie ! quelle douceur ! » comme me disait, un jour, Camille Doucet.

Il y a, selon moi, de meilleures ambitions, des choses plus tentantes ! Mais quand on dit cela, on vous répond par la fable du Renard et des raisins.

Aux trente-neuf visites qu’il faut faire dans Paris pour briguer la verdurette, je préfère celle que je ferai prochainement à Saint-Gratien, pour vous baiser les deux mains, Princesse, et vous assurer que je suis du fond du cœur,

tout à vous.

Croisset, jeudi 19 [sic].

À LA PRINCESSE MATHILDE

[Croisset,] mardi [23 juillet 1867].

Certainement, Princesse ! Je dirai, écrirai et ferai tout ce que vous voudrez.

Je compte toujours vous voir vers la fin de la semaine prochaine et j’irais même à Paris dès maintenant, si je n’attendais ma nièce (la fille de mon frère), qui vient exprès à Rouen pour l’anniversaire de la mort de son mari.

Je désire causer avec vous longuement et très franchement de ce qui vous occupe maintenant : à savoir notre ami.

Comment faire pour vous être agréable ? Vous me le direz ; j’obéirai.

Je ne connais pas le roman de Cherbuliez, ne recevant point la Revue des Deux Mondes. Ce brave recueil, d’ailleurs, m’a toujours été hostile, infortune que je partage philosophiquement avec de plus grands que moi.

N’enviez pas ma solitude. Elle est amère quelquefois, bien que douce à la surface.

Que le ciel vous tienne en joie, Princesse, et vous envoie toutes les bénédictions que vous méritez.

Je vous baise les deux mains et suis à vous.

Mardi.

À SA NIÈCE CAROLINE

[Croisset,] mercredi, 4 heures [24 juillet 1867].

Mon pauvre Loulou,

Tes deux pauvres vieux n’ont pas été d’une gaieté folle après ton départ. Enfin ! il faut bien se résigner. Ta grand-maman a eu une petite attaque de nerfs qui n’a pas eu de suites. Cela lui est venu à propos de ses comptes de cuisine. Mais depuis lors elle est beaucoup mieux. En fait de nouvelles, Monseigneur est venu dîner avec nous samedi et est reparti lundi matin. Croirais-tu que les Achille s’en vont aujourd’hui à Paris, voir l’Exposition ?

M. et Mme Fortin nous ont donné sur ton ami le père Calame les détails les plus déplorables. Il paraît que c’est un vieux pochard – et pas trop honnête.

Nous attendons toujours Juliette avec ses mioches samedi prochain, et notre intention est de partir jeudi (de demain en huit). Je crois que les dames Vasse viendront ici vers le milieu d’août.

Nous avons maintenant des couvreurs sur le toit. Le tapotement a succédé à l’infection. – Combien je te plains d’être au milieu de la peinture ! Tes maux de cœur ne m’étonnent nullement. Je regarde comme insensé d’habiter dans une maison pareille ! – Je n’ai pas dit à ta grand-mère ce que tu m’avais recommandé de lui cacher ; mais, à l’avenir, quand tu voudras m’écrire quelque chose de particulier, mets-le sur un petit bout de papier spécial, car il faut, bien entendu, que je lui lise tout haut tes lettres. Autrement la bonne femme se blesserait.

N’oublie pas de m’envoyer très prochainement des bouffettes pour mes pantoufles.

N’as-tu pas le 1er volume du Chateaubriand de Sainte-Beuve ?

Adieu, ma chère Caro. Je te baise sur tes deux bonnes joues. – Amitiés à Ernest et tout à toi.

Ton vieil oncle qui t’aime.

hauteur de la caisse

|

19 cm

longueur de ladite

|

2 mètre 20 cm

épaisseur du matelas

|

16 cm

longueur générale du divan

|

2mètres 20 cm

* * *

Mais le matelas s’est affaissé par l’usage. —

longueur des coussins

|

92

hauteur

|

38

GEORGE SAND À GUSTAVE FLAUBERT

Nohant, 24 juillet [1867].

Cher bon Ami,

J’ai passé trois semaines à Paris avec mes enfants, espérant te voir arriver ou recevoir un mot de toi qui me dirait d’aller t’embrasser. Mais tu étais plongé, et je respecte ces crises de travail ; je les connais !

Me voilà revenue dans le vieux Nohant, et Maurice à Nérac, terminant par un arrangement le procès qui le frustre de son héritage. Son agréable père vole environ 300 000 f. à ses enfants pour complaire à sa cuisinière. Heureusement tandis que Monsieur menait cette vie édifiante, je travaillais et n’entamais pas mon fonds. Je n’ai rien, moi, mais je laisserai le pain assuré.

La petite Aurore est jolie comme tout et fait mille singeries gracieuses. Ma fille Lina est toujours ma vraie fille. L’autre se porte bien et elle est belle, c’est tout ce que j’ai à lui demander. Je retravaille, mais je ne suis pas forte. Je paye l’énergie et l’activité de Paris. Ça ne fait rien, je n’ai pas d’humeur contre la vie.

Je t’aime de tout mon cœur. Je vois, quand je suis gloomy, ta bonne figure et je sens ta bonté rayonner autour de la puissance de ton être. Tu es un charme dans l’arrière-saison de mes douces et pures amitiés, sans égoïsme et sans déceptions par conséquent. Pense à moi quelquefois, travaille bien et appelle-moi quand tu seras en train de flâner. Autrement pas de gêne. Si le cœur te disait de venir ici, ce serait fête et joie dans la famille.

J’ai vu Sainte-Beuve. Je suis contente et fière de lui.

Bonsoir, ami de mon cœur. Je t’embrasse ainsi que ta bonne mère.

G. SAND.

On m’écrit que Villemer va bien.

À GEORGE SAND

[Croisset,] samedi [27 juillet 1867].

Il faut rayer ce mot-là, chère Maître ; je n’étais pas assez plongé dans le travail pour n’avoir pas envie de vous voir. J’ai fait à la Littérature assez de sacrifices jusqu’à présent, sans y ajouter ce dernier. La raison était que : on a repeint la façade de mon logis, lequel « schlinguait comme un homme », si bien que j’ai passé quinze jours à Rouen dans le logement de ma mère, puis une semaine dans le petit pavillon qui est au bout du jardin.

Voilà pourquoi on n’a pas prié son vieux de venir. –

Mais qui empêche de nous voir ici à partir du mois de septembre ?

Je vais être absent tout le mois d’août. Adressez-moi vos lettres boulevard du Temple, 42.

Et le travail ? Que devient Cadio ?

Je me sens vieux comme une pyramide et fatigué comme un âne. Ma mère ne contribue pas à me rendre gai. Elle s’affaiblit, s’aigrit, s’attriste et m’attriste. – C’est pour la distraire un peu que je la mène à l’Exposition.

Nonobstant, je continue mon sillon et j’espère, à la fin de cette année, avoir fini ma seconde partie ? Le tout ne sera pas fait avant deux ans ! Et puis adieu pour jamais aux Bourgeois ! Rien n’est épuisant comme de creuser la bêtise humaine.

À propos de bêtise, il paraît que le monde officiel est furieux contre le père Sainte-Beuve ? L’affliction de Camille Doucet touche au sublime.

Au point de vue de la Liberté future, il faut peut-être bénir cette hypocrisie religieuse des gens du monde qui nous révolte tant ! Plus tard la question sera vidée, mieux elle sera vidée. – Ils ne peuvent que s’affaiblir, et nous, nous fortifier.

Bouilhet et moi, nous avons fait le scénario d’une comédie farce, qui serait bien belle à jouer sur le théâtre de Nohant.

Reste, il est vrai, à l’écrire, ce qui n’est pas une petite besogne.

Adieu, chère grand et bon maître. Je vous embrasse avec toutes mes tendresses.

Amitiés à l’ami Maurice.

Quant à venir à Nohant je réponds en Normand : « Je ne dis pas non. »

Je vous avertirai deux ou trois jours à l’avance.

À ERNEST CHEVALIER

Croisset, dimanche [28 juillet 1867].

Mon cher Ernest,

Je viens d’apprendre que tu es nommé procureur général à Angers.

Comme je sais que tu désirais beaucoup cette résidence, je m’en réjouis, ainsi que ma mère.

Si tu passes par Paris la semaine prochaine, tu es sûr de m’y trouver.

Angers étant moins loin que Grenoble, nous nous verrons, je l’espère, un peu plus souvent maintenant.

Adieu, cher vieux, je t’embrasse.

À JULES DUPLAN

[Croisset,] dimanche [28 juillet 1867].

J’arriverai à Paris au milieu de cette semaine, jeudi ou vendredi. J’ai grande envie de t’embrasser, mon bon vieux.

Garde-moi ton dimanche, prochain.

À toi.

À EDMOND ET JULES DE GONCOURT

[Croisset, 31 juillet 1867.]

J’arrive demain au soir à Paris et n’y resterai que peu de jours ?

Où se trouver ?

(Je passerai, probablement, ma soirée de demain à Saint-Gratien.)

À bientôt. Je vous embrasse.

Croisset, mercredi, 6 heures.

GEORGE SAND À GUSTAVE FLAUBERT

Nohant, 6 août [18]67.

Quand je vois le mal que mon vieux se donne pour faire un roman, ça me décourage de ma facilité, et je me dis que je fais de la littérature savetée. J’ai fini Cadio, il est depuis longtemps dans les pattes de Buloz. Je fais une autre machine, mais je n’y vois pas encore bien clair ; que faire sans soleil et sans chaleur ? C’est à présent que je devrais être à Paris, revoir l’Exposition à mon aise, et promener ta mère avec toi. Mais il faut bien travailler puisque je n’ai plus que ça pour vivre. Et puis les enfants ! cette Aurore est une merveille. Il faut bien la voir. Je ne la verrai peut-être pas longtemps. Je ne me crois pas destinée à faire de bien vieux os : faut se dépêcher d’aimer !

Oui, tu as raison, et c’est là ce qui me soutient : cette crise d’hypocrisie amasse une rude réplique et on ne perd rien pour attendre. Au contraire, on gagne. Tu verras ça, toi qui es un vieux encore tout jeune. Tu as l’âge de mon fils. Vous rirez ensemble quand vous verrez dégringoler ce tas d’ordures.

Il ne faut pas être Normand, il faut venir nous voir plusieurs jours. Tu feras des heureux, et moi ça me remettra du sang dans les veines et de la joie dans le cœur.

Aime toujours ton vieux troubadour et parle-lui de Paris ; quelques mots quand tu as le temps. Fais un canevas pour Nohant à quatre ou cinq personnages, nous te le jouerons.

On t’embrasse et on t’appelle.

G. SAND.

À JULES DUPLAN

[Paris, 8 août ? 1867.]

Ma Biche,

N’oublie pas que je t’attends pour déjeuner dimanche prochain.

Tâche que d’ici là ton frère ait fait recopier les Mémoires de Mme Tocu. Je dois rendre l’original à Lafayette.

Mme Cornu n’ayant pas répondu à ma lettre, je n’ai point été la voir.

Adieu, vieux, à dimanche.

Ton

Jeudi soir, 11 heures.

À SA NIÈCE CAROLINE

[Paris,] lundi matin [12 août 1867].

Oui, mon loulou, je trouvais que tu oubliais un peu ton vieux, ton pauvre ganachon d’oncle qui t’aime tant ! mais je ne t’en voulais pas et ne m’en plaignais pas, n’ayant point l’affection tyrannique. Je t’excusais d’ailleurs rejetant tout sur les embarras de ton installation.

Il me tarde de te voir dans ton atelier.

Tu n’imagines pas comme ta grand-mère a été de bonne humeur et en bonne santé, pendant son séjour ici. – On aurait dit qu’elle avait 15 ans de moins, et ce qu’il y a d’étrange, c’est qu’elle était moins sourde. – Il ne faut pas qu’elle soit un instant seule, aussi a-t-elle dû s’ennuyer effroyablement dimanche. Mais j’espère que les dames Vasse lui tiennent maintenant compagnie.

Si elle n’avait pas eu peur d’être indiscrète, elle aurait, samedi, poussé jusqu’à Dieppe avec Mlle Ozenne. Mais tu sais qu’il faut toujours l’inviter plutôt trois fois qu’une. Quand tu seras prête à la recevoir et elle à aller chez toi (c’est-à-dire après le départ des dames Vasse et avant la venue des Bonenfant), je crois qu’une invitation venant de la part d’Ernest la toucherait beaucoup ?

Quant à moi, mon loulou, je m’en vais demain passer une douzaine de jours à Londres. – Puis j’irai à Nogent, et peut-être chez la Princesse. – Si toutefois elle n’est pas à Dieppe à ce moment-là ? En tout cas, je compte être revenu à Croisset vers le 1er ou le 2 septembre.

Embrasse ton mari pour moi.

Je te baise sur tes deux bonnes joues.

Ton vieil oncle.

À ERNEST FEYDEAU

[Paris, 1re quinzaine d’août 1867 ?]

Mon bon Feydeau,

Tu es un auteur pollllisssson, mais très amusant ! Comme c’est cocasse ! J’ai ri tout haut, plusieurs fois. Et j’ai bien envie de t’embrasser. Ce que je compte faire dimanche prochain si tu veux m’honorer de ta visite boulevard du Temple.

GEORGE SAND À GUSTAVE FLAUBERT

[Nohant] 18 août [18]67.

Où es-tu, mon cher vieux ? Si par hasard tu étais à Paris dans les premiers jours de septembre, tâche que nous nous voyons [sic]. J’y passe trois jours et je reviens ici. Mais je n’espère pas t’y rencontrer. Tu dois être dans quelque beau pays, loin de Paris et de sa poussière. Je ne sais même pas si ma lettre te joindra. N’importe, si tu peux me donner de tes nouvelles, donne-m’en.

Je suis au désespoir. J’ai perdu tout à coup, et sans le savoir malade, mon pauvre cher vieux ami Rollinat, un ange de bonté, de courage, de dévouement. C’est un coup de massue pour moi. Si tu étais là, tu me donnerais du courage, mais mes pauvres enfants sont aussi consternés que moi, nous l’adorions, tout le pays l’adorait.

Porte-toi bien, toi, et pense quelquefois aux amis absents. Nous t’embrassons tendrement. La petite va très bien, elle est charmante.

G. SAND.

À SA NIÈCE CAROLINE

[Paris,] lundi soir [19 août 1867].

Mon Bibi,

Tu commenceras par remercier ton mari de la démarche qu’il a faite près de ma mère. Je lui en suis très reconnaissant. La pauvre bonne femme a maintenant si peu de bonheur dans le monde, que la plus petite marque d’attention à son endroit est un véritable acte de charité. – Elle est, d’ailleurs, très sensible aux bons procédés (et aux mauvais, aussi !). Enfin vous l’avez rendue bien heureuse, elle me l’a écrit tout de suite.

Quant à moi, ma chère Caro, je n’ai pas été en Angleterre parce que, entre nous, j’ai eu d’assez fortes coliques qui ne me permettaient pas de me mettre en voyage ; mais n’en dis rien à ta grand-mère, je t’en prie, elle s’inquiéterait. – Ma maladie grotesque est enfin passée, ou à peu près. C’est, je crois, l’effet de la chaleur. Je la supporte moins bien qu’autrefois, preuve que je vieillis ; je tourne au sheik.

Je compte être revenu à Croisset dimanche ou lundi prochain. – Là, je vais me livrer à un travail acharné jusqu’au mois de février. Croirais-tu que je m’ennuie de ne pas écrire ?

Tu dois t’amuser, maintenant, avec tes deux bonnes amies. Dis-leur de ma part (à l’une surtout) tout ce que tu pourras trouver de plus aimable.

Qué chaleur ! j’en tombe sur les bottes ! je sue comme une éponge !

Écris-moi quand ça ne t’ennuiera pas, mon pauvre loulou.

Je baise tes deux bonnes joues tendrement.

Ton vieux ganachon d’oncle qui t’aime.

À GEORGE SAND

[Paris,] lundi soir, 19 [août 1867].

Chère Maître,

Je n’avais pas répondu à votre lettre ayant l’intention d’y répondre par ma personne. C’est-à-dire que je voulais aller vous surprendre à Nohant. Mais j’avais compté sans des maux d’entrailles assez violents qui me travaillent depuis une douzaine de jours. – Un voyage de plusieurs heures en chemin de fer m’exposerait à des incommodités graves. Bref, je vais m’en retourner, à Croisset, me mettre au frais, et me soigner.

Pourquoi resterez-vous à Paris si peu de temps ?

Est-ce qu’il vous serait impossible de pousser jusqu’à Croisset avec votre cher fils ?

Je sais qui était Rollinat, et je vous plains, pauvre chère maître !

À mesure que nos affections diminuent, il faudra se resserrer contre celles qui subsistent. – C’est pourquoi je vous attends là-bas.

Je suis abruti par la chaleur et la colique (révérence parler), mais j’ai la force, cependant, de vous embrasser en vous priant de déposer de ma part, sur les quatre joues de Mlle Aurore, quatre bons baisers.

Mille tendresses du vieux troubadour.

GEORGE SAND À GUSTAVE FLAUBERT

[Nohant, 21 ou 22 août 1867.]

Je te bénis, mon cher vieux, pour la bonne pensée que tu as eue de venir ; mais tu as bien fait de ne pas voyager malade. Ah ! mon Dieu, je ne rêve que maladie et malheur, soigne-toi, mon vieux camarade. J’irai te voir si je peux me remonter ; car, depuis ce nouveau coup de poignard, je suis faible et accablée, et je traîne une espèce de fièvre. Je t’écrirai un mot de Paris. Si tu es empêché, tu me répondras par télégramme. Tu sais qu’avec moi il n’y a pas besoin d’explications. Je sais tout ce qui est empêchement dans la vie et jamais je n’accuse les cœurs que je connais. Je voudrais que, dès à présent, si tu as un moment pour m’écrire, tu me dises où il faut que j’aille passer trois jours pour voir la côte normande sans tomber dans les endroits où va le monde. J’ai besoin, pour continuer mon roman, de voir un paysage de la Manche, dont tout le monde n’ait pas parlé, et où il y ait de vrais habitants chez eux, des paysans, des pêcheurs, un vrai village dans un coin à rochers. Si tu étais en train, nous irions ensemble. Sinon ne t’inquiète pas de moi. Je vas partout et ne m’inquiète de rien. Tu m’as dit que cette population des côtes était la meilleure du pays, qu’il y avait là de vrais bonshommes trempés. Il serait bon de voir leurs figures, leurs habits, leurs maisons et leur horizon. C’est assez pour ce que je veux faire, je n’en ai besoin qu’en accessoires. Je ne veux guère décrire ; il me suffit de voir, pour ne pas mettre un coup de soleil à faux.

Comment va ta mère ? As-tu pu la promener et la distraire un peu ? Embrasse-la pour moi comme je t’embrasse.

G. SAND.

Maurice t’embrasse. J’irai à Paris sans lui. Il tombe au jury pour le 2 septembre jusqu’au… on ne sait pas. C’est une corvée. Aurore est très coquette de ses bras, elle te les offre à embrasser ; ses mains sont des merveilles et d’une adresse inouïe pour son âge.

À revoir donc, si je peux me tirer de l’état où je suis. Le diable, c’est l’insomnie. On fait trop d’efforts le jour pour ne pas attrister les autres. La nuit, on retombe dans soi.

À EDMOND ET JULES DE GONCOURT

[Paris], vendredi 23 [août 1867].

Vous êtes partis sans dire, suivant votre coutume, où vous trouver. J’espère néanmoins que ceci vous parviendra.

Comment allez-vous ? Amphitrite vous fait-elle du bien ?

Quant à moi, je suis travaillé depuis quinze jours par une colique abominable et je m’en retourne demain vers Croisset. Adressez-moi donc votre réponse là-bas.

Je suis tanné de l’Exposition, gorgé, saturé. Néanmoins si j’avais été plus argentifère je me serais repassé une fille du Céleste Empire. D’autant plus que les médecins m’ont ordonné de baiser. Je suis atteint d’une constipation séminale. Très joli, très joli ! et VRAI ! et on me traite d’homme immoral !

Je vous conseille de lire dans Le Temps les œuvres de l’Empereur Maximilien ! C’est d’une belle architecture ! Quel jeune homme distingué ! Quel con !

J’ai vu hier Mme Charles-Edmond. Je l’ai trouvée vieillie (entre nous), mais toujours charmante et bon enfant.

La Princesse doit revenir de Dieppe demain.

Nouvelle importante (et secrète) : la maîtresse de Claudin, Angèle (son ange) le trompe avec un écuyer. La culotte de peau la fascine. Je comprends ça.

Si vous voyez l’artiste Feydeau donnez-lui une poignée de main de ma part. Quant à vous deux, toutes mes tendresses.

Je compte sur votre visite à Croisset. À quelle époque ?

Je vous félicite de votre non-croix du moment que M. de Lescure l’a. Sont-ils bêtes, sacré nom de Dieu ! Je cherche le sens politique de tout cela et ne trouve rien qu’une immense et infinie stupidité.

À JULES DUPLAN

[Paris,] 10 heures du soir [23 août 1867].

Soirée stupide !

1° J’ai erré de 6 heures à 7 heures sur le boulevard pour rencontrer Florimont, pas de bonhomme !

2° J’ai dîné seul.

3° J’ai été payer à Lecuir une note que je croyais devoir monter à 12 ou 20 francs et qui était de 47.

4° Ne sachant comment passer mon temps j’ai été chez Cernuschi pour t’y prendre. Vous étiez sortis !

5° J’ai reflâné sur le boulevard de 9 à 10 heures, sans trouver mon bardache.

6° Pas de Duplan chez lui.

***

Nota bene

Peux-tu me donner 60 francs. La note de Lecuir m’a enfoncé et je ne sais comment m’en retourner demain.

Je n’ai pas besoin de plus de 3 napoléons.

Mais si tu te portes bien demain matin tu sortiras de bonne heure ? Donc :

tu serais bien aimable de m’envoyer les 3 pièces par un commissionnaire.

Si je ne les ai pas à 9 heures, je me tournerai d’un autre côté ?

P.-S. – Je pousserai la délicatesse jusqu’à payer le commissionnaire.

Merci, cher vieux, à toi.

Ton

À JULES DUPLAN

[Paris, 24 août 1867.]

Tu es le plus aimable des bougres.

Je viens de recevoir les 60 francs, merci, cher vieux.

Tu serais bien gentil de venir les chercher à Croisset.

Donne-moi de tes nouvelles, au moins !

Je t’embrasse.

Ton G[usta]ve.

Samedi, 8 h 1/2.

À LA PRINCESSE MATHILDE

[Paris, 24 août 1867.]

Je comptais, Princesse, reculer mon départ jusqu’à lundi prochain pour avoir le plaisir et l’honneur de vous voir dimanche. Mais une indisposition grotesque, qui me tourmente depuis ces grandes chaleurs, fait que je m’en retourne tout à l’heure vers Croisset, n’étant pas pour le moment un homme sociable.

Je vous aurai bien peu vue, cet été ! Je compte prendre ma revanche cet hiver !

La vie s’écoule sans que l’on fasse rien de ce que l’on veut, rien de ce que l’on désire ! Tout est bien mal organisé, en ce monde, ne trouvez-vous pas ?

Je croyais que vous deviez rester à Dieppe un mois ? Et que vous ne partiriez pas de Saint-Gratien avant la fin d’août. – Aussi ai-je été fortement dupé lundi dernier en trouvant porte close.

Permettez-moi, princesse, de me mettre à vos pieds et de vous assurer que je suis

tout à vous.

Samedi matin.

À ERNEST DUPLAN

[Croisset, 25 août ? 1867.]

Eh bien ! et Tocu ? Lafayette me l’a redemandée, il y a quinze jours. – Comme je retournerai à Paris d’ici à peu de temps, apportez-la-moi.

Ainsi que le p[rocès] Sénard-Pinard.

À vous, comme un homme qui a la tête cuite.

Nuit de dimanche.

Je ne bougerai pas de chez moi de toute la semaine. Le dimanche je travaille avec Bouilhet.

À LA PRINCESSE MATHILDE

Croisset, dimanche [25 août 1867].

Je reçois, à l’instant, la lettre de V[otre] A[ltesse] datée d’hier et qui m’est r’envoyée de Paris.

Vous avez dû en arrivant à Saint-Gratien en trouver une de moi, qui vous disait, Princesse, combien j’étais fâché de ne pouvoir me présenter chez vous, aujourd’hui ?

J’étais et je suis encore très souffrant. Est-ce le souffle du choléra qui vient ? Je le crois.

En tout cas, à moins d’être complètement mort, j’irai vous faire une petite visite cet automne. Car attendre jusqu’au mois de janvier ou de février, ce serait trop long, je m’ennuierais trop.

En attendant ce plaisir-là, Princesse, je vous baise les deux mains, et suis, vous le savez,

Votre très humble et tout dévoué.

À GEORGE SAND

Croisset, dimanche 25 [août 1867].

Le monde ne va pas à Arromanches et à Grand-Camp (ces deux villages sont du côté de Caen). Il y a également fort peu de baigneurs à Langrune, mais un endroit cocasse et « qui a du cachet », c’est Cayeux, à cinq lieues au-delà du Tréport (Seine-Inférieure). Le sable dépasse les toits des maisons et les barques, comme celles des Grecs sur la plage d’Ilion, sont tirées sur le galet.

Mais pour bien voir les côtes normandes, chère maître, il faut attendre la saison normande, l’automne, le mois d’octobre.

Les plus belles falaises se trouvent aux environs de Dieppe et d’Étretat.

Quant aux intérieurs maritimes, ou marins, je connais très bien Honfleur, Trouville et Villerville.

Donc si le roman ne presse pas, je vous conseille d’attendre jusqu’au mois d’octobre. – Vous viendrez ici, et nous aviserons à faire un tour ensemble.

En plein hiver ce serait encore mieux, non pour moi qui ai envie de vous voir tout de suite, mais pour la chose en elle-même.

Je continue à être abruti par la colique.

Ma mère me charge de vous embrasser. C’est ce que je fais pour elle, et pour moi. Aux vôtres toutes mes amitiés, et à vous toutes mes tendresses.

***

À SA NIÈCE CAROLINE

[Croisset,] lundi soir [26 août 1867].

J’ai à te dire, mon loulou, que je serais indigné si tu ne profitais pas de l’Ouverture, pour venir me faire une visite. Combien de temps resterez-vous dans le délicieux Pissy ? Vous pouvez bien nous donner un jour de plus, afin que l’on voie vos aimables binettes.

À propos d’indignation, tu diras à Flavie que je ne trouve pas du tout gentil à elle de s’être en allée justement le jour où j’arrivais. Je regrette beaucoup de n’avoir pu jouir de sa charmante compagnie.

Les Farmer nous ont quittés ce matin. Je ne suis pas fâché d’être revenu ici, et de me remettre à la besogne. La chaleur de Paris m’a accablé, chose qui m’humilie. Je deviens sheik et bedole au physique comme au moral ! ma parole d’honneur !

T’es-tu bien amusée aux Courses de Dieppe, dimanche dernier ? M. le Sénateur-Préfet a-t-il été bien aimable ? As-tu brillé ?

Il paraît que la mère Lainé s’est conduite avec vous d’une façon inconvenante ? ce qui ne m’étonne nullement. En revanche, Mme Edmond Heuzey (que j’ai rencontrée mercredi à l’Exposition et [à] qui j’ai payé des petits verres) est enchantée de votre installation.

As-tu vu la Princesse Mathilde à Dieppe ? Elle n’y est pas restée longtemps, s’ennuyant de voir « tant d’imbéciles sur le galet », m’écrie-elle ce matin. C’est qu’elle ne t’a pas rencontrée, mon mimi.

Allons, adieu. J’espère te voir bientôt. Rapporte-moi les livres que tu ne lis plus.

Je t’embrasse très fort.

Ton vieil oncle.

***

Ta grand-mère va bien.

À AMÉLIE BOSQUET

Croisset, mardi soir [27 août ? 1867].

Ma chère Amie,

Si je n’avais pas pour votre esprit beaucoup d’estime et pour votre personne beaucoup d’affection, je vous dirais tout simplement que Jacqueline de Vardon est un chef-d’œuvre, au lieu de vous envoyer l’abominable lettre que vous allez lire. Rassurez-vous cependant : je pense de votre roman beaucoup de bien par places, il y a des choses excellentes, mais je blâme radicalement sa conduite et je trouve que vous vous lâchez beaucoup sous le rapport de l’écriture. – Vous étiez plus sévère autrefois, quand vous lisiez de meilleure littérature et que vous n’imprimiez pas. Il me semble que Paris vous perd ?

Je commence :

et d’abord : pourquoi la première description, celle des environs de Jumièges, description qui n’a aucune influence sur aucun des personnages du livre, et qui est mangée, d’ailleurs, par une autre qui vient immédiatement, celle de Rouen ? Celle-là est magistrale en soi, et excellente parce qu’elle est utile. – On ne sait pas qui sont les deux femmes en scène, ni qui est ce M. Louis, ni qui est Mlle Vardon ? Comment voulez-vous alors qu’on s’intéresse à elle ? Puis ça s’arrête brusquement, et nous sommes transportés dans un autre pays, à Rouen.

Quant au style, je trouve dans le premier paragraphe deux relatifs se régissant : « qui embrasse l’étendue du lit qu’elle occupait », et, chose plus fâcheuse, une métaphore rococotte « les limites de son empire ». L’empire d’un fleuve ! À bas l’Empire !

Je tire mon chapeau, comme je vous l’ai dit, à la description de Rouen et à l’enfance de Jacqueline. Mais là le dialogue direct n’était pas utile, puisque vous n’êtes pas encore dans votre action. Les paroles de la bonne, qui n’est pas un personnage du livre, devaient être racontées et non dites. Vous n’observez pas les plans.

Voici quelques lignes de premier ordre : « L’orthodoxie n’est qu’une fiction, » etc., mais cela aurait dû faire la conclusion de toute la vie religieuse de Jacqueline, en être le jugement. Alors on les eût remarquées. On dirait que vous perdez à plaisir toute votre monnaie.

Votre dialogue commence par le vrai mot de la situation : « Tu n’es pas heureuse de ton mariage », mais combien il ferait plus d’effet si c’était le premier dialogue du roman ! Les silhouettes de Clémence et de son mari sont agréables, on commence à s’y intéresser, et puis on ne les revoit plus, ou presque plus.

(Et pourquoi ne les revoit-on plus ? Parce que l’auteur a voulu faire une héroïne noble, mais les trois quarts des femmes à qui serait arrivée l’histoire de Jacqueline ne se seraient pas tuées. – Jacqueline ne s’étant pas tuée, M. de Blavy aurait pu reparaître, et qui sait le reste ?)

J’admire profondément tout votre passage sur l’addition ; mais vous me permettrez de vous dire que Mlle de Vardon a un singulier goût en fait de toilette ? Elle porte une broche camée et un bracelet de cheveux, deux horreurs ! Mais en voici une autre, plus forte : « Achevait de donner à l’ensemble de la toilette de Mlle de Vardon UN CACHET puritain » !!! et ce n’est pas la seule fois que vous ayez employé cette exécrable métaphore. Ma rage est indescriptible, j’ai besoin de souffler !

Votre jeune magistrat est très bien et très vrai, plus sympathique même que vous ne croyez. La lettre du père également est bonne. Mais je ne vois pas de différence de caractère entre Mlle Lizel et Clémence ?

On arrive à la proposition d’aller au bal masqué ; très bien ; et le lecteur s’attend à y suivre les personnages. Pas du tout, on le mène à la campagne, et on le fait assister aux amours de deux personnages épisodiques. Il y a là-dedans des détails gentils (bien que votre Frédéric parle tantôt comme un artiste : « Quelle charmante courbe d’épaule » et tantôt comme un notaire : « Scellons ce pacte ». Où diable avez-vous rencontré des gens qui disent : « Scellons ce pacte » !) Puis nous revenons au bal (juste au moment où l’on s’intéresse à vos deux enfants) et ce bal ne tient pas plus de place, que le passage précédent.

Pourquoi n’avez-vous pas fait une description à fond de ce bal, puisqu’il a une importance décisive sur Jacqueline ? Ce qu’elle ressentait est très bien analysé. Mais le tableau, où est-il ? Et Mlle Lizel, est-ce que la foule ne doit pas aussi l’agiter ? Il y avait là deux émotions différentes à peindre, sans compter celle du père Dherban qui devait aussi éprouver quelque chose, nonobstant la présence de sa pupille.

Puis voici une chose excellente : « Marianne, couchez-vous », etc., c’est inattendu et cependant à sa place. – La petite scène chez le restaurant, bonne.

Le remords immédiat de Jacqueline est trop exclusivement chrétien pour une femme qui se suicidera ? J’aurais voulu que l’auteur insistât plus sur l’idée de dégradation ? C’est un doute que je vous soumets.

Vous avez un très bon dialogue, ensuite, entre elle et son amant ; il en est de même de vos analyses psychologiques, çà et là.

Mais à quoi sert le retour de M. de Blavy et de Clémence, si ce n’est à amener un mot, un seul mot !

Seconde scène avec Edmond, très bonne. Mais voici Jacqueline qui fait exactement à Marie ce qu’elle a fait à Clémence. Le parallélisme, puisqu’il est voulu, devrait être plus marqué, et vous deviez rappeler l’autre situation analogue en mettant les pieds dans le plat, franchement, et en insistant dessus.

Je vous assure que Jacqueline n’est pas sympathique, parce qu’elle n’a pas été suffisamment amoureuse. On donne presque raison à M. Dherban fils, qui ne l’a jamais trompée, en définitive, et qui est l’homme de la nature. Elle lui en veut d’avoir éprouvé une surprise des sens, et il y a dans sa colère contre lui plus d’orgueil blessé que d’amour. – Chose très vraie et très commune. Mais l’auteur n’a pas l’air d’en avoir conscience, et semble prendre le parti de son héroïne.

Quant à la lettre finale, c’est un morceau achevé ; alors, seulement, on se rappelle le premier chapitre, qui est beaucoup trop loin derrière nous.

***

Voilà ce que j’avais à vous dire de plus dur. Il y a aussi quantités d’expressions toutes faites, d’idiotismes usés. Vous ne me paraissez pas vous inquiéter, comme autrefois, du sacro-saint style ?

J’ai vidé le fond de mon sac, et je vous embrasse. Me pardonnez-vous ?

À LA PRINCESSE MATHILDE

[Croisset,] jeudi [29 août 1867].

Il n’est pas possible, Princesse, d’écrire à quelqu’un une lettre plus charmante que la vôtre (du 26). J’en ai été touché jusqu’au fond de l’âme, sincèrement.

Quel dommage que vous ne soyez pas une simple bourgeoise ! La gratitude se lâcherait avec plus de liberté. Vous savez d’ailleurs que je suis timide, quoi que vous en disiez.

Mon indisposition persistante m’a fait revenir de Champagne à Paris et de Paris à Croisset plus tôt que je ne l’avais projeté. Ce qui m’a le plus contrarié là-dedans c’est de n’avoir pu vous voir à Saint-Gratien. – Qui est un petit coin de ce monde exquis, Princesse, comme tout ce qui vous concerne. Je prendrai ma revanche avant l’hiver. J’irai vous surprendre à quelque jour si vous le permettez. On est toujours sûr de trouver votre personne et votre affection.

Je me suis présenté chez Sainte-Beuve la veille de son départ. Une de ses odalisques m’a répondu qu’il dormait. Je l’ai laissé continuer son somme, et ne l’ai pas vu, par conséquent. – Je n’ai pas de nouvelles des de Goncourt qui sont à Trouville. Ceux-là m’inquiètent, aussi. Je ne les crois pas solides ?

Je partage entièrement le dégoût que vous inspire la vue du monde dans les villes d’eaux. Il arrive une époque où la Banalité vous horripile, et où la Bêtise vous exaspère. C’est alors qu’on se rejette, avec égoïsme, sur les rares personnes qui en sont exemptes.

Tout en lisant, je manie le petit couteau indien que vous m’avez donné, et quand je lève les yeux je vois votre grande aquarelle. – Quoique je n’aie pas besoin de souvenirs pour songer à vous, Princesse, je réclame humblement, néanmoins, un certain portrait, une certaine gravure dont il était question, l’autre jour, chez vous.

À ce moment-là, nous étions assis par terre sur les marches de votre escalier, à vos pieds. C’est la place naturelle de ceux qui vous connaissent. Je m’y remets et j’y reste, car je suis, Princesse, tout à vous.

À AMÉLIE BOSQUET

[Croisset,] mardi soir [3 ? septembre 1867].

On a bien raison de vous aimer, car vous êtes une bonne femme et un bon esprit. Combien d’autres, qui ne sont pas dignes de décrotter vos bottines, m’en auraient voulu pour les duretés de ma dernière lettre !

Je vous ai écrit comme à un homme. Et je vois que j’ai bien fait.

Nous recauserons de Jacqueline de Vardon longuement.

En attendant, je vous aime plus que jamais et vous embrasse.

À EDMOND DE GONCOURT

[Paris,] vendredi, 1 heure [6 septembre 1867].

Mon cher Vieux,

En arrivant à Paris avant-hier, j’ai appris votre nomination par l’article de Scholl. Mon plaisir donc a été mêlé de désagrément.

Puis, hier soir, la Princesse m’a dit que vous étiez à Paris. Si vous aviez l’habitude d’ouvrir aux gens qui viennent frapper à votre porte, je me serais présenté chez vous, vers minuit, pour vous embrasser.

Comment nous voir ? car je repars ce soir.

Ce n’est pas vous que je voulais complimenter, mais Jules, à qui la chose a dû faire plus de plaisir qu’à vous.

Le 15 août prochain, ce sera votre tour.

Adieu, mon cher vieux, je vous embrasse tous les deux très tendrement.

Votre G. F.

Je vous ai écrit à Trouville, poste restante. Avez-vous reçu ma lettre ?

P.-S. Un remords me prend.

Que faites-vous ce soir ? Où serez-vous de cinq heures à minuit ? Il n’est pas sûr que je puisse dîner avec vous ??? Mais où se voir ?

Vous savez que ça se porte dès que c’est imprimé dans Le Moniteur.

Donc, voici un petit cadeau de votre ami.

Coupez ledit ruban et le portez.

Je dis coupez par moitié, car il y en a pour deux.

À EUGÈNE CRÉPET

[Croisset,] nuit de mardi [10 septembre 1867].

Vous avez tort d’envier ma sérénité, mon cher ami. Elle est plus superficielle que profonde, ou tout au moins intermittente.

Je suis fâché d’avoir été, par M. de Maricourt, l’occasion indirecte de votre rupture avec Charpentier. Mais comme toute question a deux faces, peut-être faut-il vous féliciter d’être maintenant libre de toute entrave, en dehors de toute boutique. Profitez-en pour vous lancer dans une pioche effrénée, sans regarder derrière vous. Faire trop attention à soi est le moyen de se perdre. Dès qu’on se tâte le pouls on se trouve malade.

J’ai passé la semaine dernière deux jours à Paris (mais je n’ai pas eu le temps d’aller vous voir). Je n’y retournerai plus avant la fin de février, époque où j’espère avoir terminé la seconde partie de mon roman. Je ne travaille pas trop mal pour le quart d’heure. C’est le seul moyen d’escamoter l’existence.

Adieu, ou plutôt au revoir. Bon courage !

Je vous serre les deux mains très fort.

À ERNEST FEYDEAU

[Croisset, 10 septembre 1867 ?]

Mme Commanville, quai du Havre 9 bis, Rouen.

***

Frédéric Baudry, rue de Tournon 20, Paris.

***

Je suppose que c’est le Baudry bibliothécaire à l’Arsenal dont tu me demandes l’adresse ?

À moins que ce ne soit son frère Alfred qui demeure à Rouen, place Impériale 1.

***

Et le roman qui a tant de succès, quand le verra-t-on en volume ?

Adieu, homme obscène.

Je t’embrasse.

Croisset, mardi soir.

À PAUL DE SAINT-VICTOR ?

Croisset près Rouen, jeudi [12 septembre 1867 ?]

Homme obscène et aimable,

Un renseignement, s’il vous plaît, c’est-à-dire un service.

J’ai dans mon bouquin un duel qui se passe au Bois de Boulogne, en l’an 1847.

Dans quelle partie du bois ce genre d’affaires avait-il lieu, à cette époque. J’aurais besoin de la route qui y menait et du paysage ambiant.

Je ne puis mettre la chose à la Mare d’Auteuil que vous connaissez mieux que personne. Vu que les de Goncourt ont placé là (dans Renée Mauperin) un duel qui est très bien fait.

Il faudrait que l’endroit où mes gens se battent fût assez découvert pour qu’ils puissent voir, à quelques pas de distance, un cabriolet arrivant sur eux à bride abattue.

Comprenez-vous ce que je désire, mon bonhomme ?

J’ai fixé mon rendez-vous à la Porte Maillot (qui était alors une grosse porte en bois, n’est-ce pas ?). Mais de là où aller ? et par où ?

Comme vous seriez gentil de me répondre illico et prolixement !

Merci d’avance et tout à vous.

Mille respects à Madame, je vous prie.

GEORGE SAND À GUSTAVE FLAUBERT

Nohant, 12 septembre [18]67.

Cher Vieux,

Je suis inquiète de n’avoir pas de tes nouvelles depuis cette indisposition dont tu me parlais. Es-tu guéri ?

Oui, nous irons voir les galets et les falaises le mois prochain si tu veux, si le cœur t’en dit. Le roman galope, mais je le saupoudrerai de couleur locale après coup.

En attendant je suis encore ici, fourrée jusqu’au menton dans la rivière, tous les jours, et reprenant mes forces tout à fait dans ce ruisseau froid et ombragé que j’adore, et où j’ai passé tant d’heures de ma vie, à me refaire après les trop longues séances en tête à tête avec l’encrier.

Je pars définitivement le 16 pour Paris, le 17 à 1 heure je pars pour Rouen et Jumièges où m’attend chez M. Lepel-Cointet, propriétaire, mon amie, Mme Lebarbier de Tinan. J’y resterai le 18 pour revenir à Paris le 19. Passerai-je si près de toi sans t’embrasser ? J’en serai malade d’envie, mais je suis si absolument forcée de passer la soirée du 19 à Paris, que je ne sais pas si j’aurai le temps. Tu me le diras. Je peux recevoir un mot de toi le 16 à Paris, rue des Feuillantines 97. Je ne serai pas seule, j’ai pour compagnon de voyage une charmante jeune femme de lettres, Juliette Lamber. Si tu étais joli, joli, tu viendrais te promener à Jumièges le 19, nous reviendrions ensemble, de manière à ce <ce> que je puisse être à Paris à 6 heures du soir au plus tard. Mais si tu es tant soit peu souffrant encore, ou plongé dans l’encre, prends que je n’ai rien dit et remettons à nous voir au mois prochain. Quant à la promenade d’hiver à la grève normande, ça me donne froid dans le dos, moi qui projette d’aller au Golfe-Juan à cette époque-là !

J’ai été malade de la mort de mon pauvre Rollinat. Le corps est guéri, mais l’âme ! Il me faudrait passer huit jours avec toi pour me retremper à de l’énergie tendre, car le courage froid et purement philosophique ça me fait comme un cautère sur une jambe de bois.

Je t’embrasse et je t’aime (et aussi ta mère). Maurice aussi. Quel français ! On est heureux de l’oublier, c’est une scie.

Ton troubadour

G. SAND.

À ERNEST FEYDEAU

[Croisset,] vendredi, 3 heures [20 septembre 1867].

Cher Vieux,

En débarquant de Dieppe (il y a cinq minutes) je trouve ta lettre et ton livre. J’ai dévoré l’une et quand j’aurai piqué un chien me mettrai à l’autre.

Tu es beau comme un ange. Je vais écrire mon passage. Tu me le corrigeras, s’il y a lieu.

Quant au Lévy, je ne saurais trouver d’expression pour peindre mon ire. Eh bien ! ça ne m’étonne pas. Quand j’imprimais Salammbô les épreuves passaient préalablement par ses mains. Ce qui me semblait louche.

Mais ton imprimeur, de son côté, me paraît un joli coco. Le bon à tirer n’existait donc pas ? Bref je t’engage à poursuivre cette affaire vigoureusement dans notre intérêt à tous.

Mille remerciements encore une fois. Bonne pioche.

Un de ces jours je t’écrirai plus longuement, mais pour le quart d’heure je tombe de fatigue, ce qui ne m’empêche pas de t’embrasser.

À GEORGE SAND ·

[Croisset,] vendredi, 3 heures [20 septembre 1867].

Chère Maître,

Je suis tout déconfit ! mortifié, dupé.

J’arrive de Dieppe et je trouve votre lettre de La Châtre. – Vous êtes déjà partie de Jumièges. – Nous ne nous verrons donc pas !

Votre dépêche télégraphique ne m’est parvenue à Dieppe qu’hier dans l’après-midi. J’y ai répondu immédiatement par un mot, mis à la poste.

Enfin, quand se verra-t-on dans le mois d’octobre ? Du 1er au 15 j’aurai des Champenois qui nous embêteraient, mais passé le 15 je serai complètement libre. Mille vraies tendresses du vieux.

Ça va bien. L’air de la mer m’a retapé.

À SA NIÈCE CAROLINE

[Croisset, 21 septembre 1867.]

Mon Bibi,

Je n’ai rien du tout à te dire si ce n’est que je m’ennuie de toi et que j’ai envie de t’embrasser ! D’ailleurs,

Madame,

Je dois vous remercier de la gracieuse hospitalité que j’ai reçue dans votre délicieuse villa, etc.

J’avoue que je me suis considérablement embêté, hier. Toutes les fois que je me remets au travail il en est ainsi. – Mais dans deux ou trois jours j’aurai repris goût à l’encre.

J’ai été, ce matin, réveillé par un bruit de tambours et de clairons. Messieurs les Pompiers n’ont pas cessé pendant trois heures de s’exercer à cette jolie musique, en face de moi, dans l’île. Je les aurais étranglés avec délices.

La pluie tombe. Il fait froid. Et j’ai du feu comme en hiver.

On a dû recevoir aujourd’hui même à Ouville deux cartes photographiques de moi ? Tu verras demain ta grand-mère. Elle a donc eu des nouvelles de moi tous les jours. Sait-elle enfin le jour de l’arrivée des Bonenfant ? Qu’elle me l’écrive.

Adieu, mon pauvre loulou. – Embrasse ton mari pour moi. Je te bécote sur tes deux bonnes joues.

Ta vieille bedolle d’oncle.

Et les clous ?

À AMÉLIE BOSQUET

Croisset, dimanche 22 [septembre 1867].

Que devenez-vous ? Où êtes-vous ? Que faites-vous ?

Ce n’est pas gentil d’oublier comme ça un homme qui vous aime.

Je n’ai pas été chez vous à Paris au mois d’août, parce que je vous croyais chez Mme Fourneaux ? Vous n’êtes donc pas revenue par Rouen ?

J’ai eu, depuis six semaines, une vague colique (révérence parler) qui m’amollissait singulièrement. – Mais le vent de la mer (j’arrive de Dieppe) m’a retapé. – Et je vais me remettre à mon lourd bouquin. – J’espère avoir fini la 2e partie à la fin de février. – Restera la 3e !

Bref, je n’aurai pas terminé le tout avant deux ans ! Il est inutile que je vous ennuie de mes jérémiades ; mais je suis terriblement inquiet de ce livre. Sa conception me paraît vicieuse ?

Que pensez-vous de Camors ?

Ma mère est à Ouville chez ma nièce Juliette. J’ai passé trois jours chez mon autre nièce à Dieppe. – J’attends la semaine prochaine des parents de Champagne. – Et vers le milieu d’octobre G. Sand. – Je resterai ici jusqu’à la fin de février. – Voilà tout ce que j’ai à vous dire, il me semble ?

Je baise les deux côtés de votre charmant col, puisque vous ne m’abandonnez que ça ; vous avez pourtant de ravissantes paupières brunes que… allons ! je deviens inconvenant !

Tout à vous.

À GEORGE SAND

[Croisset, 24 septembre 1867.]

Chère Maître,

Comment ? pas de nouvelles ?

Mais vous allez me répondre puisque je vous demande un service. Je lis ceci dans mes notes : « National de 1841. Mauvais traitements infligés à Barbès, coups de pied sur la poitrine, on le traîne par la barbe et les cheveux pour le transférer dans un in pace. – Consultation d’avocats signée : E. Arago, Favre, Berryer, pour se plaindre de ces abominations. »

Informez-vous près de lui si tout cela est exact. Je vous en serai obligé.

En revenant de Jumièges, vous avez dû passer par Canteleu ? Comme c’était près de Croisset ! Mais je vous pardonne, à cause des Beaux Messieurs de Bois-Doré ! Êtes-vous contente ? Ça va-t-il bien ?

Je ne sais pas encore quand mes Nogentais s’en iront. – Mais dès qu’ils seront partis, c’est-à-dire d’ici à trois semaines environ, ma mère et moi (moi surtout bien entendu) nous comptons sur vous. Pas de blagues. Il faut venir ! C’est trop bête d’être ainsi longtemps sans nous voir.

J’ai peur d’avoir mal mis votre numéro dans ma dernière lettre. Vous l’avez reçue, néanmoins, n’est-ce pas ?

À bientôt donc, mille tendresses.

Je vous embrasse.

Nuit de mardi.

GEORGE SAND À GUSTAVE FLAUBERT

Paris, mardi 1er octobre [1867].

Cher Ami,

Tu auras ton renseignement. J’ai demandé hier soir à Peyrat, j’écris aujourd’hui à Barbès qui te répondra directement.

D’où crois-tu que j’arrive ? De Normandie ! Une charmante occasion m’a enlevée il y a six jours. Jumièges m’avait passionnée. Cette fois j’ai vu Étretat, Yport le plus joli de tous les villages, Fécamp, Saint-Valéry que je connaissais, et Dieppe qui m’a éblouie, les environs, le château d’Arques, la cité de Limes. Quels pays ! J’ai donc repassé deux fois à deux pas de Croisset, et je t’ai envoyé de gros baisers, toujours prête à retourner avec toi au bord de la mer et à bavarder avec toi, chez toi, quand tu seras libre. Si j’avais été seule, j’aurais acheté une vieille guitare et j’aurais été chanter une romance sous la fenêtre de ta mère. Mais je ne pouvais te conduire une smala.

Je retourne à Nohant et je t’embrasse de tout mon cœur.

G. SAND.

Je crois que les Bois-Doré vont bien, mais je n’en sais rien. J’ai une manière d’être à Paris, le long de la Manche, qui ne me met guère au courant de quoi que ce soit. Mais j’ai cueilli des gentianes dans les grandes herbes de l’immense oppidum de Limes, avec une vue de mer – un peu chouette. J’ai marché comme un vieux cheval : je reviens toute guillerette.

À LA PRINCESSE MATHILDE

[Croisset, fin de septembre-début d’octobre 1867.]

« Qu’est-ce qui peut penser à moi ? » m’écrivez-vous. Tous ceux qui vous connaissent, Princesse, et ils font plus que d’y penser. Les littérateurs, gens dont le métier est de voir et de sentir, ne peuvent pas être bêtes ! Aussi je crois que mes intimes, les de Goncourt, Théo, le père Beuve et moi ne sont pas les moins dévoués de votre entourage.

À propos de Sainte-Beuve, comment va-t-il ? Je n’en ai aucune nouvelle.

Ici également il fait un froid abominable, et on se chauffe comme en plein hiver. – J’ai actuellement la compagnie de trois cousines et d’un cousin venus de Champagne ! Bonnes gens d’ailleurs. Dans quelques jours, peut-être, j’aurai celle de Mme Sand, qui vous fournit, Princesse, des plaisanteries si flatteuses pour un homme de mon âge. Je travaille avec assez d’entrain, et je me promets, comme une récompense, au bout de mon chapitre, d’aller vous voir.

Il y aura peut-être d’ici là de grands changements ? Seront-ils bons ? je le crois. Car la guerre est maintenant impossible, vu la saison. Les affaires d’Italie se décideront, d’elles-mêmes, et la confiance renaîtra.

Quant à la peur que fait la Prusse aux bons Français, j’avoue n’y rien comprendre et en être, pour ma part, humilié.

Si robuste que l’on soit, il y a des jours, n’est-ce pas, où l’on se sent comme broyé par la sottise universelle ? Mais il y en a d’autres où l’on reprend courage à la vie, ceux qui vous apportent quelque chose de bon, les matins où l’on reçoit une lettre de la Princesse.

Il y en a de meilleurs encore, c’est quand on peut lui baiser les mains et lui dire comme je fais : je suis, Madame,

tout à vous.

À ARMAND BARBÈS

Croisset, 8 octobre 1867.

Je ne sais, Monsieur, comment vous remercier de votre lettre, si aimable, si cordiale et si noble. J’étais habitué à vous respecter, à présent je vous aime.

Les détails que vous m’envoyez seront mis (incidemment) dans un livre que je fais et dont l’action se passe de 1840 à 1852. Bien que mon sujet soit purement d’analyse, je touche quelquefois aux événements de l’époque. Mes premiers plans sont inventés et mes fonds réels.

Vous connaissez mieux que personne bien des choses qui me seraient utiles et que j’aurais besoin d’entendre. Mais il n’y a pas moyen de nous voir, puisque vous habitez là-bas et moi ici. Sans Mme Sand, je ne saurais même comment vous faire parvenir mes remerciements. J’ai été bien touché de ce que vous me dites sur elle. Ce nous est une religion commune, – avec d’autres.

Aussi, je me permets de vous serrer les mains très fort et de me dire

Tout à vous.

À GEORGE SAND

[Croisset,] mardi soir [8 octobre 1867].

Chère Maître,

Voici quelques lignes de remerciements pour Barbès qui m’a écrit une lettre charmante, séduisante.

Comme je n’ai nullement un passé patriotique et que je gueulais des phrases dans le silence du cabinet pendant qu’il exposait sa vie pour la liberté, au milieu des rues, je n’ai pas cru devoir lui dire tout le bien que je pensais de lui – j’aurais eu l’air d’une espèce de courtisan. Ce qui m’a donné de cet homme une grande idée, c’est le récit (fait par lui) des jours où il s’attendait à être exécuté. Il lisait lord Byron et fumait sa pipe. C’est assez propre. – Et puis enfin il aimait la Liberté, celui-là, et sans phrases, en homme de Plutarque. Il me semble enfin avoir été dans la grande route, tandis que les autres (et presque tous les nôtres) l’avaient perdue. – Hélas !

On y revient tout doucement ? et par le bon bout, par celui d’où le reste entier dépend : la question religieuse. Quoi qu’il arrive bientôt en Italie, et quoi qu’il en résulte plus tard pour la France, voilà le gouvernement de la grâce qui en est à sa dernière heure, à son dernier hoquet. La Justice monte à l’horizon. Tout va bien.

En relisant mes notes sur 48, je m’étonne de l’immense place et de la grande action qu’y ont eues messieurs les ecclésiastiques ! et je [ne] m’étonne plus du dénouement.

Mais dans tout ça, quand nous verrons-nous, nom d’un pétard !

Quelle singulière idée d’être revenue en Normandie et de passer par Rouen sans me prévenir ! Une pareille conduite demande réparation !

Mes Champenois sont toujours ici. Mais je ne les aurai plus dans une huitaine, et puis quand même…

Enfin je crève d’envie de vous voir. – Voilà, et je vous embrasse.

Le vieux.

À JULES DUPLAN

[Croisset, 11 octobre 1867.]

Et le Vi ?

Qu’en faisons-nous ?

Et le reste du bonhomme ? que devient-il ?

Je m’ennuie de n’avoir pas de nouvelles de mon petit Duplan. Et n’ai pas autre chose à lui dire.

Depuis que tu ne m’as vu, j’ai pioché comme trente nègres. – Dans huit ou dix jours j’aurai fini mon chapitre qui sera le plus long de tous : 50 pages !

Et si ça va bien, je peux, à la fin de février, avoir terminé ma seconde partie.

Mais que sera-ce, que sera-ce ?

Problème !

Monseigneur revient à Rouen le 15 de ce mois, sans avoir écrit un vers de toute l’année, sans s’être encore décidé pour un sujet. Il a été dérangé, il est vrai, par la mort de sa mère. Il l’est, je crois, encore plus, par son déménagement. Au lieu de se réjouir de sa position qui lui assure l’indépendance, il est, au fond, assez triste. Quels singuliers êtres que les poètes !

Supplie donc Blamont de me renvoyer les Mémoires de Mme Tocu.

***

Comment va Mme Cornu ? J’ai parlé de sa maladie à Achille. Et comme je la connais, je ne me suis pas trompé. Il prétend, affirme, que cela se guérit par des toniques, de l’eau froide !

Il y a longtemps que je n’ai eu de nouvelles de Maxime.

L’horizon politique se rembrunit, hein ? les cotonniers de Rouen pas contents, du tout !

À propos de politique, Messieurs les conservateurs n’ont, dans mon livre, plus rien à envier maintenant aux Patriotes. Je me ferai encore bien voir avec celui-là ! N’importe, il faut avant tout : défendre la Justice, engueuler l’Autorité, – et Ahurir les Bourgeois.

Sans lesquels, je t’embrasse.

Nuit de vendredi.

GEORGE SAND À GUSTAVE FLAUBERT

Nohant, 12 octobre [1867].

J’ai envoyé ta lettre à Barbès ; elle est bonne et brave comme toi. Je sais que le digne homme en sera heureux.

Mais moi, j’ai envie de me jeter par les fenêtres ; car mes enfants ne veulent pas entendre parler de me laisser repartir si tôt. Oui, c’est bien bête d’avoir vu ton toit 4 fois sans y entrer. Mais j’ai des discrétions qui vont jusqu’à l’épouvante. L’idée de t’appeler à Rouen pour vingt minutes au passage m’est bien venue. Mais tu n’as pas, comme moi, un pied qui remue, et qui toujours est prêt à partir. Tu vis dans ta robe de chambre, le grand ennemi de la liberté et de l’activité. Te forcer à t’habiller, à sortir, peut-être au milieu d’un chapitre attachant, et tout cela pour voir quelqu’un qui ne sait rien dire au vol, et qui, plus il est content, tant plus il est stupide ! je n’ai pas osé.

Me voilà forcée d’ailleurs d’achever quelque chose qui traîne, et, avant la dernière façon, j’irai encore en Normandie probablement. Je voudrais aller par la Seine à Honfleur ; ce sera le mois prochain, si le froid ne me rend pas malade. Et je tenterai, cette fois, de t’enlever en passant. Sinon, je te verrai du moins, et puis, j’irai en Provence.

Ah ! si je pouvais t’enlever jusque-là ! Et si tu pouvais, si tu voulais, durant cette 2de quinzaine d’octobre où tu vas être libre, venir me voir ici ! C’était promis, et mes enfants en seraient si contents ! Mais tu ne nous aimes pas assez pour ça, gredin que tu es ! Tu te figures que tu as un tas d’amis meilleurs. Tu te trompes joliment ; c’est toujours les meilleurs qu’on néglige ou qu’on ignore.

Voyons, un peu de courage ! On part de Paris à 9 h 1/4 du matin, on arrive à 4 à Châteauroux, on trouve ma voiture, et on est ici à 6 pour dîner. Ce n’est pas le diable, et ici, on vit entre soi comme de bons ours ; on ne s’habille pas, on ne se gêne pas, et on s’aime bien. Dis oui.

Je t’embrasse. Et moi aussi, je m’embête d’un an sans te voir.

Ton vieux troubadour.

GEORGE SAND À GUSTAVE FLAUBERT

Nohant, 27 octobre [1867].

Je viens de résumer en quelques pages mon impression de paysagiste sur ce que j’ai vu de la Normandie ; cela a peu d’importance, mais j’ai pu y encadrer entre guillemets trois lignes de Salammbô, qui me paraissent peindre le pays mieux que toutes mes phrases, et qui m’avaient toujours frappée comme un coup de pinceau magistral. En feuilletant pour retrouver ces lignes, j’ai naturellement relu presque tout, et je reste convaincue que c’est un des plus beaux livres qui aient été faits depuis qu’on fait des livres.

Je me porte bien, et je travaille vite et beaucoup, pour vivre de mes rentes cet hiver dans le Midi. Mais quels seront les délices de Cannes et où sera le cœur pour s’y plonger ? J’ai l’esprit dans le pot au noir, en songeant qu’à cette heure on se bat pour le pape. Ah ! Isidore !

J’ai vainement tenté d’aller revoir ma Normandie ce mois-ci, c’est-à-dire mon gros cher ami de cœur. Mes enfants m’ont menacée de mort si je les quittais si vite. À présent il nous arrive du monde. Il n’y a que toi qui ne parles pas d’arriver. Ce serait si bon pourtant ! Le mois prochain, je ferai le diable pour te trouver où que tu sois, et, en attendant, je t’aime comme tout.

Et toi ? Le travail ? La santé de ta mère ? La tienne ? Je m’ennuie de n’avoir pas de tes nouvelles.

G. SAND.

À ALFRED NION ?

[Croisset,] 28 octobre 1867.

Mon cher Ami,

Je compte sur ta complaisance pour me rendre le service suivant :

Il s’agit de recommander Mlle Marguerite Asselin qui se présentera à l’hôtel de ville le 3 novembre pour passer le second examen d’institutrice 2e degré, avec dispense d’âge. La jeune fille est très capable mais d’une timidité extrême. Il y a urgence pour la mère à ce que son enfant soit reçue dès maintenant.

Les examinateurs de la session d’octobre sont : Mlle Henne, Aimar, Tarnier, Daltenhem-Mayer, l’abbé Gerdille, Denis, Mme Barrière, et des Étangs (ou Étanges ?). Président M. Picard.

Si tu peux faire quelque chose ou même beaucoup pour ma protégée, tu seras bien aimable.

Mille remerciements d’avance.

Tout à toi.

À GEORGE SAND

[Croisset,] mercredi 30 [octobre 1867].

Chère Maître,

J’ai été aussi honteux qu’attendri hier au soir en recevant votre « tant gente épître ». Je suis un misérable de n’avoir pas répondu à la première. – Comment cela se fait-il ? Car ordinairement je ne manque pas d’exactitude.

Le travail ne va pas trop mal. J’espère avoir fini ma seconde partie au mois de février. Mais pour avoir tout terminé dans deux ans, il faut que d’ici là votre vieux ne bouge de son fauteuil. – C’est ce qui fait que je ne vais pas à Nohant. Huit jours de vacances, c’est pour moi trois mois de rêverie. Je ne ferais plus que songer à vous, aux vôtres, au Berry, à tout ce que j’aurais vu. Mon malheureux esprit naviguerait dans des eaux étrangères ! J’ai si peu de forces, je suis un si triste coco !

Je ne cache pas le plaisir que m’a fait votre petit mot sur Salammbô. – Ce livre-là aurait besoin d’être allégé de certaines inversions ; il y a trop d’alors, de mais et de et. On sent le travail.

Quant à celui que je fais, j’ai peur que la conception n’en soit vicieuse, ce qui est irrémédiable. Des caractères aussi mous intéresseront-ils ? On n’arrive à de grands effets qu’avec des choses simples, des passions tranchées. – Mais je ne vois de simplicité nulle part dans le monde moderne ?

Triste monde ! Est-ce assez déplorable et lamentablement grotesque, les affaires d’Italie ! Tous ces ordres, contrordres et contrordres des contrordres ! La terre est une planète très inférieure, décidément.

Vous ne m’avez pas dit si vous étiez contente des reprises de l’Odéon ? Quand irez-vous dans le Midi ? Et où cela, dans le Midi ?

D’aujourd’hui en huit, c’est-à-dire du 7 au 10 novembre, je serai à Paris, ayant besoin de flâner dans Auteuil, pour y découvrir des petits coins. Ce qui serait gentil, ce serait de nous en revenir à Croisset ensemble ! Vous savez bien que je vous en veux beaucoup pour vos deux derniers voyages en Normandie.

À bientôt, hein ? Pas de blague ! Je vous embrasse, comme je vous aime, chère Maître, c’est-à-dire très tendrement.

Voici un morceau que j’envoie à votre cher fils, amateur de ce genre de friandises :

Un soir attendu par Hortense,

Sur la pendule ayant les yeux fixés,

Et sentant son cœur battre à mouvements pressés,

Le jeune Alfred séchait d’impatience.

(Mémoires de l’Académie de Saint-Quentin.)

À LA PRINCESSE MATHILDE

[Croisset, 31 octobre 1867.]

C’est bien aimable à vous, Princesse, de me donner de vos nouvelles, j’irai, du reste, en chercher moi-même, dans une huitaine de jours à la fin de la semaine prochaine. – Et (quoi que vous en disiez) Paris ne me semblera pas « triste », puisque je vous y verrai.

Je partage vos ennuis politiques. Ces affaires d’Italie sont déplorables ! Comment tout cela finira-t-il !

Je vous remercie de me donner des nouvelles de l’ami Sainte-Beuve, et je suis bien content de savoir qu’il va mieux. J’ai eu, dernièrement, un mal de paupières fort désagréable. Cela venait de l’excès de fumée qu’il y avait dans mon cabinet, – fumée causée par les grands vents. Mais je suis guéri, et mes yeux seront nets pour regarder la Princesse.

Je vous plains beaucoup d’être dérangée par la maçonnerie. Il n’y a pas que les grands malheurs pour nous affliger ; les petits tourments, aussi, sont terribles par leur permanence et leur quantité. Moi, je redoute plus le grincement d’une porte que la trahison d’un ami. Il est vrai que je suis un malade, un écorché. Ma grosse enveloppe de gendarme est menteuse. – Vous voyez bien que je parle de moi comme une femmelette !

Non ! le travail n’absorbe pas toujours, mais il occupe, et c’est beaucoup. – Triste consolation, au fond ! Cependant la vie s’écoule. C’est là l’important. Vivre dans une tour d’ivoire est d’ailleurs un excellent moyen de ne pas se salir les pieds. Je gèle un peu dans la mienne, par moments.

C’est pourquoi, jeudi ou vendredi prochain, j’aurai l’honneur, Princesse, et le plaisir de vous baiser les deux mains et de vous assurer une fois de plus que je suis

tout à vous.

Croisset, jeudi.

À EDMOND ET JULES DE GONCOURT

[Paris, 7 novembre 1867 ?]

Au lieu de dîner ensemble samedi vous serait-il désagréable de remettre cette petite fête de famille à dimanche. Je m’en vais lundi matin et me propose d’aller samedi soir faire ma visite de digestion à Saint-Gratien.

Mais si cela vous gêne de dîner ensemble dimanche ce sera pour samedi comme il était convenu.

Réponse, et merde pour les plumes de fer !

À vous.

Jeudi soir.

À EDMOND ET JULES DE GONCOURT

[Paris, 9 novembre 1867 ?]

Vous seriez bien gentils de venir demain chez moi ; autrement je ne pourrai pas vous voir.

Je vous embrasse.

Votre

Je vous attends de midi à 3 heures.

À SA NIÈCE CAROLINE

[Croisset,] mardi [12 novembre 1867].

Chère Caro,

Je suis revenu hier au soir mourant de faim et de froid, et après un somme de dix heures mon premier soin est de t’écrire. – Il paraît que je ne vais pas être longtemps sans te voir, mon pauvre loulou. Tant mieux, car je m’ennuie beaucoup de ton aimable personne. Il me semble qu’il y a fort longtemps que je ne t’ai vue.

Tu serais bien gentille de m’écrire un petit mot pour me dire quand est-ce que tu viendras.

Ta bonne-maman repassera sans doute par Dieppe jeudi. Tu peux la garder encore, car elle s’amuse et se plaît beaucoup plus chez toi que chez elle. Le temps est magnifique. Qu’elle en profite !

Julie est retombée malade le jour même de mon départ. Elle est couchée et Fortin vient la voir tous les jours, mais elle va mieux. Pas n’est besoin de te dire que ton hospitalité l’a ravie.

Je te quitte, mon pauvre loulou, pour écrire au père Michelet qui m’a envoyé son Louis XVI.

Adieu. À bientôt j’espère. Embrasse ton mari pour moi. Je te bécote sur tes deux bonnes joues.

Ton vieux ganachon d’oncle qui t’aime.

J’ai reçu d’Émilie Bonenfant une lettre pour me prier de faire entrer une orpheline de Nogent à l’hôpital de la Princesse – chose que je ne ferai pas. – Je ne trouve même pas la requête d’Émilie gentille à mon endroit. C’est vouloir que j’use de mon crédit, pour des étrangers. Il faut le réserver pour des amis. – Voilà ce que c’est que de rendre service. Si je n’avais fait avoir de l’avancement à Laurent, on ne serait pas aujourd’hui à me relancer pour autre chose !

Garde ces opinions personnelles pour toi, bien entendu.

À JULES MICHELET

Croisset, mardi [12 novembre 1867].

Mon cher Maître,

Je ne sais de quelle formule me servir pour vous exprimer mon admiration.

La dernière pierre de votre gigantesque monument me semble un bloc d’or. J’en suis ébloui.

Voilà la première fois que je saisis nettement la fin du dix-huitième siècle. Jusqu’à vous je n’avais rien compris à M. de Choiseul, à Marie-Antoinette, à l’affaire du Collier, etc. Je vous remercie d’avoir remis à sa place Calonne, dont l’exaltation par Louis Blanc me semblait une injustice. C’est pour cela qu’on vous aime. Vous êtes juste, vous.

Quant à votre jugement sur Rousseau, je puis dire qu’il me charme, car vous avez précisé exactement ce que j’en pensais.

Bien que je sois dans le troupeau de ses petits-fils, cet homme me déplaît. Je crois qu’il a eu une influence funeste. C’est le générateur de la démocratie envieuse et tyrannique. Les brumes de sa mélancolie ont obscurci dans les cerveaux français l’idée du droit.

Je ne relève pas tout ce qui m’a enthousiasmé dans votre volume. Les aperçus, les mots, les traits, les idées. Un tissu de merveilles.

Il ne me reste plus qu’à relire souvent ce volume, que j’ai dévoré d’un seul coup. Puis, je vais le mettre près de ses aînés dans le compartiment de ma bibliothèque qui contient Tacite, Plutarque et Shakespeare, ceux qu’on relit toujours et dont on se nourrit. Cela n’est pas une manière de parler, car vous êtes certainement l’auteur français que j’ai le plus lu, relu.

Il me tarde de vous voir pour vous remercier encore une fois, mon cher maître. Je sais que vous avez eu la bonté de passer chez moi au mois de septembre dernier. Je ne reviendrai pas à Paris avant la fin de janvier.

Voulez-vous avoir la bonté de me rappeler au souvenir de Mme Michelet ?

Permettez-moi de vous serrer les deux mains.

Votre admirateur et très affectionné.

À EDMOND ET JULES DE GONCOURT

[Croisset,] nuit de mercredi, 2 heures [13 novembre 1867].

J’ai reçu les deux volumes ce matin à 11 heures et je viens de les finir. C’est vous dire, mes bons, que Manette Salomon m’a occupé toute la journée. J’en suis ahuri, ébloui, bourré. Les yeux me piquent. Donc, je vous expectore mon sentiment, sans la moindre préparation.

Quant à du talent, ça en regorge. Quelle abondance, nom de Dieu ! Jamais de la vie vous n’avez été plus vous, ce qui est le principal.

Voici, en fermant les paupières, ce que je revois : primo et avant tout le caractère de Garnotelle. Ce bonhomme-là est réussi d’un bout à l’autre et enfonce Pierre Grassou de cent coudées ; 2° toutes les poses de Manette. Vous avez là des pages à apprendre par cœur, des morceaux qui sont exquis, parfaits ; 3° un clair de lune finissant par « et la bêtise même des femmes rêvait » ; n’est-ce pas là la phrase ?

Il n’y a pas une seule des tirades de Chassagnol qui ne me plaise ! Mais (il faut bien critiquer), je vous demande, en toute humilité, si elles ne sont pas toutes un peu pareilles comme valeur et comme tournure ?

Je me suis moins amusé au commencement du second volume. Fontainebleau m’a semblé un peu long. Pourquoi ?

Ah, sacré nom de Dieu ! j’oubliais une chose superbe : la baignade d’Anatole, dans la Seine, la nuit. Il est excellent, le bohème, excellent d’un bout à l’autre.

Id. des embêtements causés à Coriolis par la Juiverie. Il y a, vers la fin du second volume, une foule de choses exquises. L’enfoncement de l’artiste par la femme, les doutes qu’il a de lui-même, toute cette fin m’a navré. C’est neuf, vrai et fort. Je connaissais le jardin des Plantes et le tableau du satyre-bourgeois. Mais j’ignorais celui de Trouville, qui le vaut.

Comment avez-vous pu faire des descriptions d’Asie Mineure si vraies, et dans la mesure exacte ? ce qui n’était pas facile.

Deux chicanes idiotes : 1° Vous écrivez tatikos, il me semble. C’est tactikos ; 2° « aux miss », le pluriel de miss est misses.

Le père Langibout m’a été au cœur, en souvenir de M. Langlois qui était, lui aussi, un élève de David.

J’ai reconnu beaucoup de masques et retrouvé beaucoup de choses.

L’enterrement du singe au clair de lune me reste dans la tête comme si je l’avais vu, ou plutôt éprouvé. Pauvre singe ! On l’aime !

P.-S. – Envoyez-moi un exemplaire sur papier ordinaire, car je ne veux pas prêter mon exemplaire, et comme il va rester sur ma table, les personnes de ma famille me le prendraient.

Je n’y vois plus, excusez la bêtise de ma lettre. J’ai voulu seulement vous envoyer un bravo, mes chers bons. J’ai bien raison de vous aimer et je vous embrasse plus fort que jamais. À vous, ex imo.

À MADAME JULES SANDEAU

[Croisset,] samedi [16 novembre 1867].

Si je vous écrivais chaque fois que je pense à vous, je me ruinerais en timbres-poste. Comment d’ailleurs ne songerais-je pas à votre jolie mine, puisque je l’ai là, devant moi, clouée sur mon armoire aux pipes ! Je voudrais bien la voir en nature. C’est tout ce que j’ai à vous dire.

Que faites-vous ? Que lisez-vous ? etc. Et votre cher fils ?

Vous devez être maintenant revenue à l’Institut ?

Comment va Mme Plessy ? On m’a conté qu’elle était ou avait été très malade.

Quant à votre ami, il espère, à la fin de janvier, avoir terminé la seconde partie de son roman. Comme il m’embête ! Comme il m’embête ! Après celui-là, bonsoir ! Je dirai adieu aux bourgeois pour le reste de mes jours.

J’oubliais de vous remercier de votre dernière lettre qui était ravissante. Le mot est bien usé, n’importe ! Ici, je le maintiens bon. Pourquoi est-on si attaché à vous ?

Une de vos prédilections m’est revenue à la pensée, dernièrement, en lisant, dans le dernier volume de Michelet, son jugement sur Rousseau. Ce jugement-là (qui est le mien et que, par conséquent, j’admire) a dû vous choquer. Car vous aimez ce vieux drôle, autrement vous ne seriez pas femme. À toutes les objections que l’on fait contre lui, on vous répond qu’il avait « tant de cœur » ! Moi aussi, j’en ai, mais je n’ai pas précisément toutes ses habitudes, ni sa descente – ni son style, hélas !

Nous ne nous sommes pas vus depuis que votre ami Feuillet a publié Camors. Je trouve cela très remarquable. Jamais il n’a si bien fait.

Et votre époux ? « a-t-il quelque chose sur le chantier » ?

Je voudrais bien produire une œuvre qui vous enchantât, car vous êtes une des personnes dont j’estime le plus le goût – malgré votre voisinage de l’Académie.

Envoyez-moi quelquefois de votre écriture.

Je vous baise les deux mains aussi longtemps que vous le permettrez.

À AMÉLIE BOSQUET

[Croisset,] samedi soir [16 novembre 1867].

Si je vous écrivais chaque fois que je pense à vous, ce serait tous les jours, mais j’ai si peu de choses à vous conter, ma vie est si plate et je me trouve tellement éreinté de manier la plume que, sans le désir d’avoir de vos nouvelles, je ne vous donnerais pas des miennes.

Comment allez-vous ? que faites-vous et que lisez-vous ?

J’ai à vous remercier du Roman des ouvrières que j’ai, derechef, non pas lu en entier mais repassé. C’est supérieur à Mademoiselle de Vardon, soyez-en sûre, et les parties excellentes sont nombreuses.

Mais pourquoi cette Préface ? Allez-vous faire des livres utiles maintenant ?

En quoi, dans le domaine de l’Art, MM. les ouvriers sont-ils plus intéressants que les autres hommes ? Je vois, maintenant, chez tous les romanciers, une tendance à représenter la Caste comme quelque chose d’essentiel en soi. Exemple : Manette Salomon.

Cela peut être très spirituel, ou très démocratique. Mais avec ce parti pris on se prive de l’élément éternel ; c’est-à-dire de la Généralité Humaine.

Je sais bien tout ce que vous pourrez me répondre ! C’est une chicane que je vous cherche pour vous engager à faire sortir votre Muse des classes pauvres. Il faut représenter des Passions et non plaider pour des Partis.

Le ton bourru de ma dernière lettre vous a prouvé quel cas je fais du fond de votre esprit. Je n’aime pas moins tout le reste de la personne, vous le savez. – Aussi ai-je vu avec plaisir que Darcel prenait avec vous un genre de critique plus révérencieux. J’ai été content de son article, ou à peu près.

J’espère vous voir, à la fin de janvier, quand j’aurai fini le dernier chapitre de ma seconde partie.

Pensez quelquefois à moi. Je baise les 2 côtés de votre joli col.

À GEORGE SAND

[Croisset, 3 décembre 1867.]

Je ne trouve pas ça gentil.

Point de nouvelles depuis bientôt deux mois !!!

Pourquoi ? je commence à être inquiet ?

Voilà tout ce que j’ai à vous dire, chère maître,

et puis que je vous embrasse très fort.

Le vieux.

Mardi 3 décembre, Croisset.

GEORGE SAND À GUSTAVE FLAUBERT

Nohant, 5 décembre [18]67.

Ton vieux troubadour est infect, j’en conviens. Il a travaillé comme un bœuf, pour avoir de quoi s’en aller cet hiver, au Golfe-Juan, et, au moment de partir, il voudrait rester. Il a de l’ennui de quitter ses enfants et la petite Aurore ; mais il souffre du froid, il a peur de l’anémie et il croit faire son devoir en allant chercher une terre que la neige ne rend pas impraticable, et un ciel sous lequel on puisse respirer sans avoir des aiguilles dans le poumon. Voilà.

Il a pensé à toi, probablement plus que toi à lui, car il a le travail bête et facile, et sa pensée trotte ailleurs, bien loin de lui et de sa tâche, quand sa main est lasse d’écrire. Toi, tu travailles pour de vrai et tu t’absorbes, et tu n’as pas dû entendre mon esprit qui a fait plus d’une fois toc toc à la porte de ton cabinet pour te dire : c’est moi. Ou tu as dit : c’est un esprit frappeur, qu’il aille au diable !

Est-ce que tu ne vas pas venir à Paris ? J’y passe du 15 au 20. J’y reste quelques jours seulement, et je me sauve à Cannes. Est-ce que tu y seras ? Dieu veuille !

En somme, je me porte assez bien. J’enrage contre toi qui ne veux pas venir à Nohant, je ne te le dis pas, parce que je ne sais pas faire de reproches. J’ai fait un tas de pieds de mouche sur du papier. Mes enfants sont toujours excellents et gentils pour moi dans toute l’acception du mot, Aurore est un amour.

Nous avons ragé politique, nous tâchons de n’y plus penser et d’avoir patience.

Nous parlons de toi souvent, et nous t’aimons. Ton vieux troubadour surtout, qui t’embrasse de tout son cœur, et se rappelle au souvenir de ta bonne mère.

G. SAND.

À ALFRED CANEL

[Croisset, 8 décembre 1867.]

Monsieur,

Mon ami Bouilhet m’a remis de votre part votre traduction de Catulle et votre étude sur l’abbé Baston. Permettez-moi de vous envoyer mes remerciements. Le dernier de ces ouvrages m’a vivement intéressé. J’ai tout lieu de croire qu’il en sera de même de l’autre.

Daignez agréer l’assurance de ma parfaite considération.

À ERNEST FEYDEAU

Vendredi, 5 heures [13 décembre 1867].

Mon vieux Brave,

Je suis enchanté. Sans la moindre exagération et blague aucune. C’est leste et bien fait et amusant et vrai. Par-ci par-là des mots exquis. La comtesse de Châlis m’excite démesurément, moi qui ai comme elle « la plus inconcevable des dépravations ».

Ce qui me plaît là-dedans, c’est le sentiment de la Modernité.

Mais tu vas avoir un succès énorme ?

Bonne et vraie binette, que le prince Titiane.

Courage, vieux ! Fais ça toujours comme ça. Je t’embrasse plus fort que jamais.

À FRÉDÉRIC FOVARD

[Croisset,] vendredi 13 [décembre 1867].

Mon cher Vieux,

Voici une chose qui m’embête et que je te prie de tirer au clair.

Mon propriétaire m’a augmenté, cet été, de deux cents francs (soit 1 200 francs). Je ne sais même pas à partir de quel terme le loyer renchéri a commencé ? Puis voilà qu’il me demande 300 francs de plus. Je trouve cela un peu vif et le ton de sa lettre manque de douceur. Que faire ?

Malheureusement, je n’ai pas fait faire de bail quand sont venues les dernières conventions ?

Il se pourrait qu’il y eût erreur ? c’est-à-dire, qu’il crût ne m’avoir pas encore demandé d’augmentation ?

En tout cas, est-ce que je n’ai pas six mois pour déménager, c’est-à-dire du 15 janvier au 15 juillet ?

Bref, comme il m’est impossible maintenant de m’occuper d’un déménagement et que m’en occuper d’ici à deux ans me gênerait beaucoup, et que d’autre part 1 500 francs pour passer quatre mois de l’année à Paris me paraissent vifs, conseille-moi un peu, homme pratique, et dis-moi combien je te dois pour mes loyers. Je te dois ceux de juillet et d’octobre. Mais je ne sais pas à combien ils se montent, vu cet embrouillement de renchérissement.

Tu dois voir à la lettre du monsieur qu’il m’engage à lui répondre illico.

Il faut songer aussi que la maison, pour être à l’alignement, sera démolie un de ces jours.

Si je consens aux 1 500 francs, qui me dit que, dans trois mois, il n’en demandera pas 2 000 ?

Pardon de tous ces embêtements. Embrasse pour moi « tes Demoiselles ».

À toi.

Peux-tu me donner des nouvelles d’un certain Maxime Du Camp ?

À JULES DUPLAN

Croisset, dimanche 15 décembre [1867].

Comme je voudrais être avec toi, mon bon cher vieux : 1° parce que je serais avec toi ; 2° parce que je serais en Égypte ; 3° parce que je ne travaillerais pas ; 4° parce que je verrais le soleil, etc., etc. Tu n’imagines pas l’horrible temps qu’il fait aujourd’hui. Le ciel est grisâtre comme un pot de chambre mal lavé. – Et plus bête encore que laid.

Je vis, actuellement, tout à fait seul, ma mère étant à Rouen. Monseigneur vient me voir, d’habitude, tous les dimanches. Mais aujourd’hui, il traite, il donne à dîner à un tapissier de ses amis. Sa sérénité commence à revenir. Je crois qu’il est sur le point d’empoigner un sujet. Mais son changement de résidence l’avait complètement dévissé. – J’ai reçu, avant-hier, une lettre de Maxime. Il me paraît en très bon état, rugissant d’ailleurs contre M. Thiers, lequel est maintenant le roi de la France. Voilà où nous en sommes, mon bon, absolument cléricaux. Tel est le fruit de la bêtise démocratique ! Si on avait continué par la grande route de M. de Voltaire, au lieu de prendre par Jean-Jacques, le néo-catholicisme, le gothique et la Fraternité, nous n’en serions pas là. La France va devenir une espèce de Belgique, c’est-à-dire qu’elle sera divisée franchement en deux camps. Tant mieux ! Quel coupable qu’Isidore ! Mais comme il faut toujours tirer de tout un agrément personnel, je me réjouis, quant à moi, du triomphe de M. Thiers. Cela me confirme dans le dégoût de ma patrie et la haine que je porte à ce Prudhomme. Est-il possible de parler de la Religion et de la Philosophie avec un laisser-aller plus idiot ! Je me propose, du reste, de l’arranger dans mon roman, quand j’en serai à la Réaction qui a suivi les Journées de juin. J’aurai (dans le second chapitre de ma 3e partie) un dîner où on exaltera son livre sur la Propriété.

Je travaille comme trente mille nègres, mon pauvre vieux. – Car je voudrais avoir fini ma seconde partie à la fin de janvier. Pour avoir terminé le tout, au printemps de 69, de manière à publier dans deux ans d’ici, je n’ai pas huit jours à perdre. Tu vois la perspective. – Il y a des jours, comme aujourd’hui, où je me sens moulu. J’ai peine à me tenir debout, et des suffocations intermittentes m’étouffent.

C’est jeudi dernier que j’ai eu 46 ans ; cela me fait faire des réflexions philosophiques ! En regardant en arrière, je ne vois pas que j’aie gaspillé ma vie ? Et qu’ai-je fait, miséricorde ! Il serait temps de pondre quelque chose de propre.

N’oublie pas d’étudier, pour moi, le Coquin Orientalo-Occidental. Fourre dans ta mémoire quelques anecdotes idoines à mes désirs ; prends-moi des notes.

Et ne t’abrutis pas dans les billards européens ! Repasse-toi une séance d’almées et va voir les Pyramides. Qui sait si tu retourneras jamais en Égypte ? Profite de l’occasion ! crois-en un Vieux plein d’expérience. – Et qui t’aime.

Si tu y penses, rapporte-moi : 1° un flacon d’huile de santal, et 2° une ceinture de pantalon, en filet. Songe que ton ami a la bedaine grosse.

En fait de nouvelles, l’artiste Feydeau a un vrai succès avec La Comtesse de Châlis, ce qui ne l’empêche pas d’échanger, dans Le Figaro, des objurgations avec l’israélite Lévy. – La Manette Salomon des Bichons me paraît avoir remporté une veste d’une telle longueur qu’elle peut passer pour linceul ; c’est à lire, néanmoins, ainsi que la tribade de « l’auteur de Fanny ».

Suzanne a dû débuter, hier, au nouveau théâtre de son marlou. – Dans une pièce qui s’appelle Suzanne. Je trouve ça très fin. Tout le monde bâille au Gulliver du Châtelet, ce qui n’empêche pas que Messieurs les auteurs vont gagner de l’argent. Blum en est un homme fort.

En fait de lectures, je me suis livré, dernièrement, à l’étude du croup. Il n’y a pas de style plus long et plus vide que celui des médecins ! Quels bavards ! Et ils méprisent les avocats !

Fais-moi penser à t’apporter une roide pièce de vers composée par Bérat. C’est un éloge de Rouen, comme tu n’en découvriras pas dans les hypogées, je t’en réponds.

Adieu, pauvre cher vieux. Porte-toi bien, amuse-toi, tâche de voir le plus de choses possibles. Amitiés au Grand. Réponds-moi.

Je t’embrasse. Ton

Dis-moi quand tu reviens, bien entendu. Tu seras, sans doute, à Paris, avant moi.

À LA PRINCESSE MATHILDE

[Croisset, 16 décembre 1867.]

Il m’ennuie beaucoup de vous, Princesse, car je n’ai pas reçu de vos nouvelles depuis longtemps. Que devenez-vous, par la température sibérienne qu’il fait ?

Avez-vous fini l’arrangement de votre galerie ?

Il m’a été impossible de retrouver le numéro de cette maison du boulevard Bineau dont je vous avais parlé et où il y a une ornementation indienne. Chennevières pourrait vous donner ce renseignement, en le demandant à Foulongne. – Mais je crois la chose (entre nous) peu intéressante à contempler ?

Connaissez-vous un joueur de harpe qui s’appelle Godefroid ? Le hasard me l’a fait entendre la semaine dernière. Il me semble qu’il n’a jamais joué chez V[otre] A[ltesse] ? Quant à moi, il m’a ravi. Je crois qu’il vous produirait le même plaisir.

Puisque vous aimez Fanny de mon ami Feydeau, avez-vous lu La Comtesse de Châlis ? C’est assez drôle. – Drôle est le mot.

Je n’ai pas trouvé la même qualité au discours de M. Thiers ! Quel immense bourgeois ! Quel Prudhomme ! – Et on l’admire ! N’est-ce pas désolant de voir la France affolée d’un esprit si foncièrement médiocre ?

Vous ennuie-t-on toujours avec la question des cimetières ? Tout ce qui vous regarde m’intéresse. C’est pourquoi je me permets tant de questions.

Je vis maintenant complètement seul, ma mère étant à Rouen, et je travaille le plus que je peux, afin d’avoir fini ma seconde partie vers les derniers jours de janvier. – C’est à cette époque-là que j’espère vous voir, Princesse, et pouvoir vous dire une fois de plus que je suis

votre très humble, très dévoué et très affectionné

Croisset, lundi soir.

À GEORGE SAND

[Croisset,] nuit de mercredi [18 décembre 1867].

Chère Maître, chère Amie du Bon Dieu,

« Parlons un peu de Dozenval ! » rugissons contre M. Thiers !

Peut-on voir un plus triomphant imbécile, un croûtard plus abject, un plus étroniforme bourgeois ! Non ! rien ne peut donner l’idée du vomissement que m’inspire ce vieux melon diplomatique, arrondissant sa bêtise sur le fumier de la Bourgeoisie ! Est-il possible de traiter avec un sans-façon plus naïf et plus inepte la Philosophie, la religion, les peuples, la liberté, le passé et l’avenir, l’histoire, et l’histoire naturelle, tout, et [le] reste ! Il me semble éternel comme la Médiocrité ! Il m’écrase.

Mais le beau, ce sont les braves gardes nationaux qu’il a fourrés dedans en 48 et qui recommencent à l’applaudir ! Quelle infinie Démence ! Ce qui prouve que tout consiste dans le tempérament. Les prostituées, comme la France, ont toujours un faible pour les vieux farceurs.

Je tâcherai, du reste, dans la 3e partie de mon roman (quand j’en serai à la réaction qui a suivi les Journées de juin), d’insinuer un panégyrique dudit, à propos de son livre : De la propriété, et j’espère qu’il sera content de moi.

Quelle forme faut-il prendre pour exprimer parfois son opinion sur les choses de ce monde, sans risquer de passer, plus tard, pour un imbécile ? Cela est un rude problème. Il me semble que le mieux est de les peindre, tout bonnement, ces choses qui vous exaspèrent. – Disséquer est une vengeance.

Eh bien, ce n’est pas à lui que j’en veux, ni aux autres. Mais aux Nôtres !

Si on avait suivi la grande route de M. de Voltaire au lieu de prendre les petits sentiers néo-catholiques, si on avait un peu plus songé à la Justice sans tant prêcher la Fraternité, si l’on se fût préoccupé de l’instruction des classes Supérieures en reléguant pour plus tard les comices agricoles, si on avait mis, enfin, la Tête au-dessus du Ventre, nous n’en serions pas là, probablement ?

Je viens de lire, cette semaine, la « Préface » de Buchez à son Histoire parlementaire. C’est de là entre autres que sont sorties beaucoup de bêtises, dont nous portons le poids, aujourd’hui.

***

Et puis, ce n’est pas bien de dire que je ne pense pas à « mon vieux troubadour ». À qui donc penser ? À mon bouquin peut-être ? Mais c’est bien plus difficile et moins agréable.

Jusques à quand restez-vous à Cannes ? Je suis jaloux de Mme Lamber.

Après Cannes, est-ce qu’on ne reviendra pas à Paris ? Moi, j’y serai vers la fin de janvier.

Pour que j’aie fini mon livre dans le printemps de 1869, il faut que d’ici là je ne me donne pas huit jours de congé ! Voilà pourquoi je ne vais point à Nohant. C’est toujours l’histoire des Amazones. Pour mieux tirer de l’arc, elles s’écrasaient le téton. Est-ce un si bon moyen, après tout !

Adieu, chère maître, écrivez-moi, hein !

Je vous embrasse tendrement.

Il est 3 heures. Je m’en vais absorber une tasse de chocolat, en songeant à nos soupers de l’année dernière. Est-ce que ça ne reviendra pas ? Ma mère me parle souvent de Mme Sand, qu’elle « aime beaucoup ».

À FRÉDÉRIC FOVARD’

Croisset, jeudi [19 décembre 1867].

L’éditeur Charpentier, trouvant que sa femme le faisait trop cocu, s’écriait : « Est-il possible de traiter ainsi un homme qui a tant fait pour la Librairie ! »

Moi, je dis : « Est-il possible de ne pas répondre à un homme qui travaille tant la prose française ! »

Tu as dû recevoir une lettre de moi ? As-tu vu mon propriétaire ?

Débarrasse-moi donc de ces affaires-là. Fais ce que tu voudras, pourvu que je ne déménage pas maintenant.

Je suis harassé ! et si je veux avoir fini mon livre dans le printemps de 1869, je [ne] dois pas, d’ici là, perdre une semaine.

Je t’embrasse.

Ton

GEORGE SAND À GUSTAVE FLAUBERT

Nohant, 21 décembre [1867].

Enfin ! voilà donc quelqu’un qui pense comme moi sur le compte de ce goujat politique. Ce ne pouvait être que toi, ami de mon cœur. Étroniformes est le mot sublime qui classe cette espèce de végétaux merdoïdes. J’ai des camarades et bons garçons qui se prosternent devant tout symptôme d’opposition quel qu’il soit et d’où qu’il vienne, et pour qui ce saltimbanque sans idées est un Dieu. Ils ont pourtant la queue basse depuis ce discours à grand orchestre. Ils commencent à trouver que c’est aller un peu loin, et peut-être est-ce un bien que, pour conquérir la royauté parlementaire, le drôle ait vidé son sac de chiffonnier, ses chats morts et ses trognons de chou devant tout le monde. Cela instruira quelques-uns. Oui, tu feras bien de disséquer cette âme en baudruche et ce talent en toile d’araignée ! Malheureusement quand ton livre arrivera, il sera peut-être claqué et peu dangereux, car de tels hommes ne laissent rien après eux. Mais peut-être aussi sera-t-il au pouvoir. On peut s’attendre à tout. Alors, la leçon sera bonne.

Je ne suis pas dans ton idée qu’il faille supprimer le sein pour tirer l’arc. J’ai une croyance tout à fait contraire pour mon usage et que je crois bonne pour beaucoup d’autres, probablement pour le grand nombre. Je viens de développer mon idée là-dessus dans un roman qui est à la Revue et qui paraîtra après celui d’About. Je crois que l’artiste doit vivre dans sa nature le plus possible. À celui qui aime la lutte, la guerre ; à celui qui aime les femmes, l’amour ; au vieux qui, comme moi, aime la nature, le voyage et les fleurs, les roches, les grands paysages, les enfants aussi, la famille, tout ce qui émeut, tout ce qui combat l’anémie morale. Je crois que l’art a besoin d’une palette toujours débordante de tons doux ou violents suivant le sujet du tableau ; que l’artiste est un instrument dont tout doit jouer avant qu’il joue des autres. Mais tout cela n’est peut-être pas applicable à un esprit de ta sorte qui a beaucoup acquis et qui n’a plus qu’à digérer. Je n’insisterais que sur un point, c’est que l’être physique est nécessaire à l’être moral et que je crains pour toi un jour ou l’autre une détérioration de la santé qui te forcerait à suspendre ton travail et à le laisser refroidir.

Enfin tu viens à Paris au commencement de janvier et nous nous verrons, car je n’y vais qu’après le premier de l’an. Mes enfants m’ont fait jurer de passer avec eux ce jour-là, et je n’ai pas su résister, malgré un grand besoin de locomotion. Ils sont si gentils ! Maurice est d’une gaîté et d’une invention intarissables. Il a fait de son théâtre de marionnettes une merveille de décors, d’effets, de trucs, et les pièces qu’on joue dans cette ravissante boîte sont inouïes de fantastique. La dernière s’appelle 1870. On y voit Isidore avec Antonelli commandant les brigands de la Calabre pour reconquérir son trône et rétablir la papauté. Tout est à l’avenant. À la fin, la veuve Ugénie épouse le grand Turc, seul souverain resté debout. Il est vrai que c’est un ancien démoc, et on reconnaît qu’il n’est autre que le grand tombeur masqué. Ces pièces-là durent jusqu’à 2 h du matin et on est fou en sortant. On soupe jusqu’à 5 h. Il y a représentation deux fois par semaine et le reste du temps, on fait des trucs, et la pièce (qui) continue avec les mêmes personnages, traversant les aventures les plus inouïes. Le public se compose de 8 ou 10 jeunes gens, mes trois petits-neveux et les fils de mes vieux amis. Ils se passionnent jusqu’à hurler. Aurore n’est pas admise ; ces jeux ne sont pas de son âge. Moi, je m’amuse à en être éreintée. Je suis sûre que tu t’amuserais follement aussi, car il y a, dans ces improvisations, une verve et un laisser-aller splendides, et les personnages sculptés par Maurice ont l’air d’être vivants, d’une vie burlesque, à la fois réelle et impossible ; cela ressemble à un rêve.

Voilà comme je vis depuis 15 jours que je ne travaille plus. Maurice me donne cette récréation dans mes intervalles de repos qui coïncident avec les siens. Il y porte autant d’ardeur et de passion que quand il s’occupe de science. C’est vraiment une heureuse nature et on ne s’ennuie jamais avec lui. Sa femme est charmante, toute ronde en ce moment, mais portant fièrement son petit ventre, agissant toujours, s’occupant de tout, se couchant sur le sofa vingt fois par jour, se relevant pour courir à sa fille, à sa cuisinière, à son mari qui demande un tas de choses pour son théâtre, revenant se coucher, criant qu’elle a mal, et riant aux éclats d’une mouche qui vole, cousant des layettes, lisant des journaux avec rage, des romans qui la font pleurer, pleurant aussi aux marionnettes quand il y a un bout de sentiment, car il y en a aussi. Enfin, c’est une nature et un type, ça chante à ravir, c’est colère et tendre, ça fait des friandises succulentes pour nous surprendre. Et chaque journée de notre phase de récréation est une petite fête qu’elle organise.

La petite Aurore s’annonce toute douce et réfléchie, comprenant d’une manière merveilleuse ce qu’on lui dit, et cédant à la raison, à 2 ans. C’est très extraordinaire et je n’ai jamais vu cela. Ce serait même inquiétant si on ne sentait un grand calme dans les opérations de ce petit cerveau.

Mais comme je bavarde avec toi ! Est-ce que tout ça t’amuse ? Je le voudrais, pour qu’une lettre de causerie te remplaçât un de nos soupers, que je regrette aussi, moi, et qui seraient si bons ici avec toi, si tu n’étais un cul de plomb qui ne te laisses pas entraîner à la vie pour la vie. Ah ! quand on est en vacances, comme le travail, la logique, la raison semblent d’étranges balançoires ! On se demande s’il est possible de retourner jamais à ce boulet.

Je t’embrasse tendrement mon cher vieux, et Maurice trouve ta lettre si belle qu’il va en fourrer tout de suite des phrases et des mots dans la bouche de son premier philosophe. Il n’oubliera pas étroniforme, qui le charme, étronoïde, étronifère. Il me charge de t’embrasser pour le mot.

Ton vieux troubadour qui t’aime.

Mme J. Lamber est vraiment charmante, tu l’aimerais beaucoup. Et puis il y a là-bas 18 degrés sur zéro, et ici, nous sortons dans la neige. C’est dur, aussi nous ne sortons guère, et mon chien lui-même ne veut pas aller pisser. Ce n’est pas le personnage le moins épatant de la société. Quand on l’appelle Badinguet, il se couche par terre honteux et désespéré, et boude toute la soirée.

MADEMOISELLE LEROYER DE CHANTEPIE
À GUSTAVE FLAUBERT

Angers, le 22 décembre 1867.

Ce n’est point aujourd’hui, cher Monsieur, ma bonne et grosse écriture que vous allez rencontrer, car depuis le mois d’août mes yeux sont malades, c’est ce qui m’a empêché de vous écrire ; il y a si longtemps, que vous devez me croire morte, et ce serait sans doute ce qui pourrait m’arriver de plus heureux. Imaginez-vous une personne renfermée, car il en est ainsi pour moi tout l’hiver, ne pouvant ni lire, ni écrire, ni travailler manuellement, et vous aurez une idée de ma situation. Ajoutez à cela une imagination dont l’activité devient mon plus grand ennui. J’ai été obligée de laisser mon Histoire de l’Anjou qui était à moitié et au moment le plus intéressant ; ce travail m’avait été d’un grand secours pour combattre mes obsessions morales, dont je souffre plus que jamais. Cette complication de calamités jointe à ma mauvaise santé m’accable entièrement. Je suis souvent si désespérée que je me sens prête à succomber sous tant de maux. J’ai bien pensé à vous et à l’ouvrage que vous écrivez et dont vous m’avez parlé, j’espère qu’il paraîtra bientôt ; quoique je ne lise pas, on me fait la lecture, j’ai donc connaissance du roman tant vanté d’Octave Feuillet, Monsieur de Camors ; cela est bien écrit, mais en réalité ne vaut pas grand-chose ; comme dans Sibylle, Octave Feuillet a voulu prouver qu’il n’y a pas de morale sans religion. Il y a bien loin de Monsieur de Camors à Madame Bovary, c’est ce que me disait un avocat très intelligent qui ajoutait que jamais rien ne lui avait laissé une impression si profonde que la lecture de Madame Bovary, c’est l’opinion de tous ceux qui ont lu ce roman ; là, tout est vrai, les personnages sont vivants, c’est une réalité saisissante qui sera de tous les temps et ne cessera jamais d’être admirée par tous les lecteurs. Rappelez-vous que vous me disiez il y a quelques années que vous croyiez à une guerre de religion, nous y voilà arrivés, il ne nous manque plus que la Saint-Barthélemy et l’Inquisition qu’au reste on préconise tous les jours. Nous y arriverons s’il plaît à Dieu ; en attendant l’art est tombé au plus bas, ainsi que la littérature. Il ne peut en être autrement. Tout cela est déplorable et je ne sais ce que vous en pensez. Avez-vous vu Mme Sand cet automne ? Il y a bien longtemps que je ne lui ai écrit et j’espère le faire bientôt. J’ai été bien attristée par la mort de ce pauvre Victor Mangin, le rédacteur en chef du Phare de la Loire, un de mes plus anciens amis, mon premier article littéraire avait été inséré dans son journal ; peu avant sa mort il m’écrivait encore de son lit, et il avait commencé un testament politique qu’il n’a pu achever. Il est mort avec bien du courage, en affirmant ses convictions. Pour moi, je voudrais aller jusqu’au printemps afin d’accomplir trois désirs bien modestes : achever mon Histoire d’Anjou, revoir ma ville natale et revoir un opéra ; je désespère souvent de pouvoir accomplir un seul de ces désirs. L’inaction à laquelle je suis forcée me fatigue extrêmement. Toutes mes pensées s’accumulent dans mon cerveau et deviennent pour moi un véritable tourment. Je ne puis m’habituer à dicter, et pourtant, je n’ai pas voulu vous laisser croire, par mon long silence que je vous oubliais.

Adieu, cher Monsieur, plaignez-moi, et pensez quelquefois combien je suis malheureuse ! Adieu encore une fois. Votre toute dévouée.

M.-S. LEROYER DE CHANTEPIE.

À ERNEST FEYDEAU

Croisset, mercredi soir [25 décembre 1867].

Mon cher Vieux,

Je ne t’oublie pas du tout, quoi que tu en dises ! mais je n’ai rien à te conter ! Mon silence n’a pas d’autre raison.

Je me mets à ma table vers midi et demi. À 5 heures je pique un chien qui dure quelquefois jusqu’à 7, alors je dîne.

Puis, je me refous à la pioche jusqu’à 3 heures et demie ou 4 heures du matin, et je tâche de fermer l’œil après avoir lu un chapitre du sacro-saint, immense et extra-beau Rabelais. Voilà.

J’espère avoir fini ma seconde partie à la fin de janvier, et tout le reste dans l’été de 1869 ? Ce qui ne me promet point, jusque-là, poires molles.

Tu serais bien aimable de m’envoyer une re-Comtesse de Châlis, pour la répandre. La mienne est déjà éreintée.

Je te remercie des trois numéros du Figaro. Qu’est-ce que ça devient ?

Rugis-tu contre M. Thiers ? Quel profond penseur ! hein !

Peux-tu voir un Prudhomme plus radical ? Est-on bête en France, nom de Dieu !

Là-dessus, je t’embrasse.

Ton

À FRÉDÉRIC FOVARD

[Croisset, 26 décembre 1867.]

Merci de ta note, cher Ami, elle me servira.

Quant à l’augmentation de loyer il faut bien en passer par là !

Mais ne ferais-je pas bien de me faire faire un bail ?

Tout à toi.

Jeudi matin.

À FRÉDÉRIC FOVARD

[Croisset, 28 décembre 1867.]

Tu es beau comme un ange. Je te remercie. – Et je m’incline. Donc, fais savoir à mon propriétaire que j’accepte ses conditions, mais arrange-toi pour qu’il ne me refasse pas bientôt des tours pareils.

Je t’embrasse.

Ton.

Samedi matin.

À SAINTE-BEUVE

[Paris,] mercredi soir [1864-1867 ?].

Mon cher Maître,

Êtes-vous assez aimable pour venir samedi prochain dîner chez moi avec Théo ?

Si rien ne vous en empêche, faites-nous ce plaisir !

Mille poignées de main de votre

Boulevard du Temple, 42.

À ALFRED BAUDRY

[1867-1868.]

Mon petit père,

1° Je ne suis nullement de votre avis, étant l’ennemi né des textes qui expliquent des dessins et des dessins qui expliquent les textes, ma conviction est là-dessus radicale et fait partie de mon esthétique.

Je vous défie de me citer parmi les Modernes dont c’est la manie (car pour les Anciens, ils se sont abstenus de ce sacrilège) un bon exemple en faveur du contraire. L’explication d’une forme artistique par une autre forme d’une autre espèce est une monstruosité. Vous ne trouverez pas dans tous les musées du monde un bon tableau qui ait besoin d’un commentaire. Regardez les livrets d’exposition. Plus il y a de lignes, plus la peinture est mauvaise.

D’ailleurs l’exposition qu’on a fait[e] des œuvres du père Langlois me paraît insuffisante. Je n’ai pas vu là ce que vous possédez.

Si l’idée réussit, je me propose (entre nous) de faire un petit discours pour le jour de la cérémonie, mais la biographie n’y tiendra guère de place. Je donnerai Langlois comme l’idéal de l’artiste pauvre en province.

Pour dépasser le travail de Richard, il faudrait entrer dans une précision pittoresque qui me vaudrait une citation en justice.

Là-dessus, mon bon, je vous embrasse.

À EDMA ROGER DES GENETTES

[1867-1868.]

Je doute de la réussite de ce livre ; parce que j’en crois la conception vicieuse et même impossible. Toutes les malices d’exécution ne rachèteront pas la difformité constitutionnelle de l’idée première. Cette idée-là est trop complexe et trop vraie pour être plastique. On ne fait de chefs-d’œuvre qu’avec des idées simples et des passions violentes. Graindorge, qui a eu peu de succès en France, en a en Angleterre et doit en avoir plus en Amérique. Nous autres qui sommes des Latins, nous nous sentons blessés là-dedans par quelque chose de nouveau et d’amèrement rationaliste qui n’est ni la vieille gaîté gauloise, ni la grande ironie romantique. Singulièrement puissance de tempérament ! Voici un homme qui a reçu, plus que pas un, une éducation classique, et qui a l’esprit le plus anti-classique du monde.

Quant à Sainte-Beuve, il a pour moi une qualité supérieure : il est humain, ce qui ne veut pas dire humanitaire. […]

À GEORGE SAND

[Croisset,] 1er janvier [1868].

Bien que ce soit bête comme chou de souhaiter la bonne année, c’est [ce] que je fais, cependant, chère maître. Et faisant mentir les prédictions de Matthieu Laensberg : « Ce jour-là, comme les années précédentes, bien des baisers de Judas seront échangés », etc., je vous embrasse tendrement. Voilà tout.

Ce n’est pas gentil de m’attrister avec le récit des amusements de Nohant ! puisque je ne peux en prendre ma part. Il me faut tant de temps pour faire si peu que je n’ai pas une minute à perdre (ou à gagner), si je veux avoir fini mon lourd bouquin dans l’été de 1869.

Je n’ai pas dit qu’il fallait se supprimer le cœur, mais le contenir, hélas !

Quant au régime que je mène, et qui est hors des règles de l’hygiène, ce n’est pas d’hier. J’y suis fait. – J’ai néanmoins un éreintement assez conditionné et il est temps que ma seconde partie finisse, après quoi j’irai à Paris. Ce sera vers la fin de ce mois. Vous ne me dites pas quand vous reviendrez de Cannes. Espérons que nous ne passerons pas 1868 aussi bêtement que 1867 et qu’on se verra.

Quel froid, saperlotte !

Amitiés à Maurice. – Et pour vous, chère Maître, mille tendresses de

P.-S. Ma fureur contre Monsieur Thiers n’est pas calmée.

Au contraire !

Elle s’idéalise et s’accroît.

À JEANNE DE TOURBEY

Croisset, mercredi [1er janvier 1868 ?].

« Quel joli billet que le vôtre, ma chère Jane. » Flaubert accepte l’invitation à dîner de Mme de Tourbey, en la reportant au dernier vendredi du mois. Ce qu’il fait ? Il travaille et ne sait rien de ce qui se passe dans le monde. Il envoie ses souhaits du Jour de l’An : « Que le ciel vous accorde tout et le reste. Restez toujours jolie, bonne et charmante. Aimez-moi un peu puisque je vous adore » (il souligne). Puis ceci, où il y a la part du Prince Napoléon : « Amitiés (et respects) aux amis grands (il souligne) et petits. »

Et la note gaie en P.-S. « Bouilhet qui est chez moi maintenant se dépose à vos pieds. Mais j’ai pris la place. »

À AMÉLIE BOSQUET

[Croisset,] jeudi [2 janvier 1868].

Et à vous, aussi, ma chère amie, je la souhaite « Bonne et Heureuse, accompagnée de plusieurs autres ». Je n’ai même rien de plus à vous dire, mon existence n’offrant pas le moindre intérêt. Je travaille comme un misérable et je suis éreinté jusque dans la moelle des os. Voilà tout.

Savez-vous que vous avez présentement un Fanatique ? Devinez qui ? Censier ! oui ! lui-même, en personne ; il ne parle que du Roman des ouvrières (sic).

Je ne pense pas, comme son auteur, que « la liberté d’aimer, le divorce, l’adultère, etc. », soient au-dessus de toutes les questions. Je crois même que, si nous sommes tellement bas moralement et politiquement, c’est qu’au lieu de suivre la grande route de M. de Voltaire, c’est-à-dire celle de la Justice et du Droit, on a pris les sentiers de Rousseau, qui, par le Sentiment, nous ont ramenés au Catholicisme. Si on avait eu souci de l’Équité et non de la Fraternité, nous serions Haut ! Mais je m’arrête sur cette matière, que je commence à connaître, car je l’ai étudiée à fond pour mon livre. Je me contente de vous dire que, selon moi : on donne trop d’importance à ce que messieurs les médecins nomment dans leur langage élégant « les organes uro-génitaux ».

Quant à « l’esprit de caste », je ne vous ai pas écrit qu’il ne fallait pas l’exprimer ; c’est le défendre que je blâme.

Si vous aviez moins défendu les ouvriers (dans votre Roman de l’ouvrière), vous auriez pu aller plus loin. Je vous ai trouvée trop douce pour les bourgeois.

Mme Sand doit être à Cannes, chez Mme Juliette Lamber.

Je ne connais pas un journal, où j’aie quelque autorité. L’année dernière j’ai offert au Moniteur un roman très convenable ; on m’a rendu le manuscrit après m’avoir fait faire cinq à six courses.

Je n’appelle pas faire des lectures sérieuses lire des bouquins traitant de matières graves, mais lire des livres bien faits, et bien écrits surtout, en se rendant compte des procédés. Sommes-nous des romanciers ou des agriculteurs ?

J’espère dans six semaines contempler vos charmants yeux et baiser à droite et à gauche votre joli col.

Tout à vous.

À EDMOND ET JULES DE GONCOURT

[Croisset, 4 janvier 1868.]

Tout en vous la souhaitant bonne et heureuse et en vous affirmant qu’il fait un froid de chien « sur les bords de la Seine au milieu de ce peuple français que j’aurai si peu aimé », je vous prie de me rendre un petit service. J’ai envoyé à la princesse, il y a aujourd’hui huit jours, des cheminots, de la crème de Sotteville et un bâton de sucre de pomme. Cela faisait deux colis distincts. Elle ne m’a pas répondu. Les a-t-elle reçus ? Trouve-t-elle que j’aurais dû accompagner mes cadeaux d’une lettre ? La sienne a-t-elle été perdue à la poste ? Ce qui est probable. En tout cas je vous prie de demander au maître d’hôtel si deux boîtes sont arrivées de ma part la semaine dernière et de me répondre illico. Vous serez bien gentils. Que devenez-vous ? Quand paraît le roman ? Que faites-vous ? etc. Je compte vous embrasser dans six semaines. D’ici là, mille tendresses de votre vieux

Croisset, samedi.

À EDMOND ET JULES DE GONCOURT

[Croisset, 12 janvier 1868.]

Qu’est-ce que ça veut dire ? Est-ce une conduite ? Êtes-vous morts ? On oublie sa vieille. Pas plus de Goncourt que si je n’en avais jamais eu !…

Je sais tout bonnement que vous êtes à Paris. Mais rien de plus.

Vous ne m’avez pas dit ce qu’on a débagoulé sur Manette.

J’ai travaillé comme trente bœufs cet hiver, et j’arrive à la fin de ma seconde partie ! Il en est temps ! Autrement ce serait la Mienne qui arriverait.

Vous verrez votre ami dans une quinzaine environ.

D’ici là il vous [la] souhaite bonne et heureuse et serre vos deux dextres tendrement.

12 janvier.

GEORGE SAND À GUSTAVE FLAUBERT

Nohant, 12 janvier [1868].

Non, ce n’est pas bête de s’embrasser au Jour de l’An ; au contraire, c’est bon et c’est gentil. Je te remercie d’y avoir pensé et je t’embrasse sur tes beaux gros yeux. Maurice t’embrasse aussi.

Je suis claquemurée ici par la neige et le froid, et mon voyage est ajourné. Nous nous amusons follement à domicile pour oublier que nous sommes prisonniers et je prolonge mes vacances d’une façon insensée. Pas une panse d’a du matin au soir. Quelle chance quand tu pourras en dire autant ! Mais quel bel hiver, dis ? Est-ce beau, ce clair de lune sur les arbres couverts de neige ? Regardes-tu ça la nuit, en travaillant ?

Si tu vas à Paris à la fin du mois j’ai encore la chance de t’y rencontrer.

De loin ou de près, cher vieux, je pense à toi et je t’aime de tout mon vieux cœur qui ne connaît pas le chiffre des années.

G. SAND.

Mes tendresses à ta mère, toujours. Je pense qu’elle est à Rouen par ce grand froid.

À SA NIÈCE CAROLINE

[Croisset,] mercredi, 3 heures [15 janvier 1868 ?].

E. Feydeau ; rue de Valois-du-Roule, 24.

Voilà le renseignement demandé, mon bibi.

Un bon bec de ton vieux.

P.-S. Ça va nous faire deux hivers.

Y dégèle ! Mais ce n’est pas un bon dégel.

Au reste, faut pas nous plaindre. C’est de Saison. Y serait peut-être à souhaiter que le Froid reprenne ? pour les biens de la terre, ah ! oui pour le blé. Ça tue le Man !

À EDMOND ET JULES DE GONCOURT

[Croisset, 15 janvier 1868.]

Comment « pour Manette Salomon dont je veux bien m’occuper » ! C’est elle qui m’a occupé. Je l’ai lue et relue. Vous n’avez donc pas reçu ma lettre ? Je vous en reparlerai d’ailleurs, longuement, d’ici à peu.

N.B. Mais vous seriez, auparavant, bien aimable[s] de : demander au maître d’hôtel de la Princesse si elle a reçu une caisse de sucre de pomme ? J’ai de fortes raisons de croire le colis égaré. Deux autres pareils expédiés à la même époque c’est-à-dire vers le Jour de l’An se promènent on ne sait où. Je voudrais tirer la chose au clair avant de partir d’ici.

Il faut que je vous exprime toute l’admiration que m’inspire votre bravoure : comment 1° une pièce aux Français et 2° sur la Révolution. Je crève d’envie de la connaître.

Puisqu’on engueule le Magny, il me semble que je suis forcé d’y revenir ?

À bientôt, dans une quinzaine.

Je vous embrasse.

Nuit de mercredi.

À SA NIÈCE CAROLINE

[Croisset,] jeudi, 3 heures [23 janvier 1868 ?].

Mon Loulou,

S’il fait demain aussi froid qu’aujourd’hui, je vous engage à ne pas venir voir le vieux. – Ou tout au moins ne venez pas par le bateau ! Ce serait imprudent à cause de ta bonne-maman. – Amène-la dans ton somptueux équipage.

J’irai toujours dîner chez elle samedi. L’artiste Feydeau m’a écrit afin d’avoir ton adresse. – Dans quel but ? Il m’a demandé en même temps celle de Baudry.

Deux baisers sur tes bonnes joues.

L’oncle CRUCHARD, m[ar]quis de Pisaley.

À MADEMOISELLE LEROYER DE CHANTEPIE

Croisset, 24 janvier 1868.

Non ! je ne vous oublie pas, chère Demoiselle, et je suis peiné de vous savoir malade. Si la sympathie en ces occasions pouvait servir à quelque chose, vous seriez guérie. Quel genre de maux d’yeux avez-vous ? Il est donc intermittent, puisque vous m’avez écrit quelques lignes au bas de votre lettre.

Vous m’annoncez la mort d’un vieil ami à vous. Moi aussi, j’ai à vous parler de deuil. La semaine dernière j’ai perdu une petite-nièce que j’aimais beaucoup, une enfant de trois ans. Emportée en cinq jours par une pneumonie, suite d’une rougeole. La mère était malade elle-même. J’ai assisté à des désespoirs profonds, dont j’avais ma part, et j’ai monté une fois de plus la côte de ce cimetière où j’en ai déjà tant mis des miens.

Puisque nous aimons tous les deux Mme Sand et que vous me demandez de ses nouvelles, je puis vous en donner, quoique je ne l’aie pas vue depuis longtemps. Mais je la verrai dans une huitaine de jours à Paris, où je retourne pour quatre mois environ. Elle va très bien et devait passer l’hiver dans le Midi, mais le grand froid qui rendait les voyages difficiles l’en a empêchée.

Mon roman est arrivé à la fin de sa seconde partie. Mais pour l’avoir entièrement terminé, il me faut bien encore dix mois. J’aborde la Révolution de 1848 et, en étudiant cette époque-là, je découvre beaucoup de choses du passé qui expliquent des choses actuelles. Je crois que l’influence catholique y a été énorme et déplorable.

Je ne pense pas comme vous qu’on soit à la veille d’une guerre religieuse : la Foi manque trop de part et d’autre. Nous sommes dans le temps de la blague, et rien de plus. Tant pis pour les gens comme nous qu’elle n’amuse pas !

Est-ce que vous ne pourriez pas trouver quelqu’un qui vous ferait des lectures, pour continuer votre histoire de l’Anjou ? Je suis très fâché que vous ayez abandonné ce travail, qui vous était sain et utile.

Vos chagrins me semblent si profonds et enracinés que je ne sais plus que vous conseiller, chère Demoiselle. Soignez vos yeux et tâchez de ne pas songer à ce qui vous afflige.

À JULES DUPLAN

Croisset, nuit de vendredi à samedi,
24-[25] janvier [1868].

Comme je suis content de te savoir heureux, mon cher bougre ! Je vois, d’ici, ta binette et celle de Cernuschi contemplant les fresques de Medinet-Abou. La plus basse envie me dévore. – Nom d’une balle, que je voudrais être avec vous ! Mais quels seigneurs vous faites, un pyroscaphe pour Vos Excellences et Mariette-Bey pour cicerone !

Me voilà arrivé à peu près à la fin de ma seconde partie. Je viens, ce soir, de bâcler les huit dernières pages. Il me reste à y mettre le « grainé fin » ; la ligne est faite ; quant au trait de force ?…

Aussi, mercredi prochain, vais-je me ruer vers la capitale, ce centre des arts, cette ville qui, comme une courtisane, etc. Un peu de repos, franchement, ne me sera pas nuisible. D’ailleurs, j’ai, depuis six mois, vécu si obstinément sur le Parnasse qu’il est bien juste que j’aille à Cythérée ! Je t’avouerai même que la perspective de […] m’est agréable. – Une autre idée qui me fait plaisir est celle que dans un mois ou six semaines je reverrai mon petit Duplan.

J’ai eu, dernièrement, des embêtements graves. La petite fille de ma nièce Juliette est morte d’une pneumonie, suite d’une rougeole. La mère et le moutard avaient eu la rougeole. La mère l’avait encore et était dans son lit. Tu n’imagines rien de lamentable comme cette jeune femme, la tête sur son oreiller, et répétant au milieu de ses larmes : « Ma pauvre petite fille. » Le grand-père (mon frère) était complètement dévissé, foutu. Quant à ma mère, elle supporte cela (jusqu’à présent, du moins) mieux que je ne l’aurais cru.

Je ne suis pas content de Monseigneur. Il me semble profondément malade, sans pouvoir dire en quoi ? Il tousse fréquemment et souffle sans discontinuer, comme un cachalot. Ajoute à cela une tristesse invincible. Monseigneur tourne à l’hypocondrie, et l’animal a plus de talent que jamais ! Il fait des pièces de vers détachées superbes, mais ne trouve pas de sujet de drame. C’est là ce qui le désole, et lui fait prendre le genre humain en haine. Il débine tout le monde.

Le Major m’a écrit une lettre gigantesque (humoristique et blagueuse), où il luttait avec Grimm de verve et de fantaisie. – Notre Max va bien.

Laporte m’a fait cadeau de VI fromages. Voilà à peu près toutes les nouvelles. Quant à la politique, l’horizon se calme. On est à la paix.

Quel chien d’hiver ! J’ai vu la Seine à Rouen complètement prise ; c’est la troisième fois seulement que, dans ma longue carrière, je jouis de ce spectacle hyperboréen. – Après le froid, nous avons eu des coups de vent abominables. À l’heure où je t’écris, le vent mugit et la rivière prend des tournures d’océan. Il doit faire plus beau à tes côtés.

Vous êtes-vous repassé une soirée de cocottes indigènes, au moins !

Réponds-moi à Paris et dis-moi que tu reviens bientôt.

Amitiés à Cernuschi. Quant à toi, mon bon vieux, je t’embrasse tendrement.

Ton

À LA PRINCESSE MATHILDE

[Croisset, 25 janvier 1868.]

J’ai bien envie d’avoir des nouvelles de V[otre] A[ltesse] ! Et si je n’en ai pas demandé depuis quelque temps, c’est que j’ai eu des préoccupations douloureuses. La fille de mon frère vient de perdre de la rougeole une pauvre enfant de trois ans, qui gazouillait comme un oiseau, qui m’amusait et que j’aimais. J’ai assisté et participé à des scènes lamentables !

Je me tourne vers un horizon meilleur, en songeant, Princesse, que je vous verrai d’ici à peu de temps. – Ce sera, je l’espère du moins, vers la fin de la semaine prochaine, dans cinq ou six jours.

Sainte-Beuve m’a écrit lui-même qu’il allait mieux. Je me réjouis de le trouver en convalescence.

Il me semble que « l’horizon politique », comme disent les journaux, s’éclaircit, un peu, se calme ? Il me préoccupait moins avant de vous connaître.

Ces mêmes journaux m’ont appris qu’au dernier bal des Tuileries vous portiez une robe jaune.

Je me permets de baiser les deux mains qui étaient au bout des manches, en vous assurant, Princesse, que je suis entièrement

le vôtre.

Nuit de samedi.

À EDMOND ET JULES DE GONCOURT

[Paris, 31 janvier 1868.]

Me voilà revenu ! Je vous attends dimanche, dans l’après-midi, pour reprendre les vieux us et vous embrasser.

Vendredi matin.

À JULES MICHELET

[Paris,] mercredi [19 ? février 1868].

Non, mon cher Maître, je n’ai pas reçu votre livre ; mais je l’ai lu et je le relis. Quelle Montagne que la vôtre ! Où vous arrêterez-vous ?

Je suis écrasé par cette masse d’idées, ébahi par ces profondeurs.

Jamais, je crois, je n’ai lu quelque chose qui m’ait pénétré plus profondément que les Bains d’Acqui. Vous m’avez remis sous les yeux les Pyrénées et les Alpes. Avec vous, du reste, on est toujours sur les sommets.

Le lourd roman auquel vous vous intéressez (lourd pour moi en attendant qu’il le soit pour les autres) ne sera pas terminé avant une grande année. Je suis en plein, maintenant, dans l’histoire de 48. Ma conviction profonde est que le clergé a énormément agi.

Les dangers du catholicisme démocratique, que vous signalez dans la « Préface » de votre Révolution, sont tous advenus. Ah ! nous sommes bien seuls !

Mais vous restez, vous !

Je vous serre les mains très fort, en vous priant de me croire, mon cher maître, votre très affectionné.

À AMÉLIE BOSQUET

[Paris,] mardi, 3 heures [25 février 1868].
(Pendant que passe le Bœuf.)

Ma chère Amie,

Je me suis présenté chez vous hier à 5 [heures] moins le quart. – Votre portier n’était pas dans sa loge et j’ai vainement sonné à votre porte.

Sainte-Beuve est très content de votre roman et on va vous faire un article dans Le Moniteur.

Quant à Girardin, il « n’était pas prévenu, il n’a pas vu ma carte », etc. Bref, il a fait des excuses.

Tenez-vous à ce que votre roman paraisse dans La Presse ?

Je peux l’y faire présenter par Mme de Tourbey à Mlle Cahen.

Vous voyez que je pense à vous. – Car je vous aime et vous baise sur votre joli col en contemplant vos charmants yeux.

À vous.

À FRÉDÉRIC FOVARD

[Paris, 3 mars 1868.]

Mon Bon,

1° Je suis exténué de courses.

2° Je vais, à partir de ce matin, devenir un personnage insalubre à cause de mon trimballage dans les hospices d’enfants.

C’est pourquoi je t’expédie mon mameluk afin que tu remettes l’excédent des capitaux que j’ai versés en ton étude.

Je te la serre.

Ton

Mardi matin, 7 heures.

À SA NIÈCE CAROLINE

[Paris,] lundi, 1 heure [9 mars 1868].

Ma chère Carolo,

Je croyais vraiment que tu avais oublié ton pauvre vieux, quand ta gentille lettre a calmé ma fureur. Amuse-toi pendant que tu es jeune, mon loulou, mais pense quelquefois à envoyer un peu de ton écriture à ton oncle ganachon.

« La saison des bals » doit être finie et tu vas avoir un peu plus de temps.

Le mien a été fort occupé par des courses à l’hôpital Sainte-Eugénie pour voir des enfants qui avaient le croup. (C’est abominable et j’en sortais navré. Mais l’art avant tout !) Je n’y ait été hier que deux fois en cinq heures. Heureusement que c’est fini. Je puis maintenant faire ma description. – Je me livre aussi à pas mal de courses pour avoir des renseignements sur 48. Et j’ai bien du mal à emboîter mes personnages dans les événements politiques. Les fonds emportent mes premiers plans.

J’étais, hier soir, si éreinté que j’ai lâché ma Princesse, aussi, croyant que j’étais malade, vient-elle tout à l’heure de m’envoyer un estafier avec un billet (qui m’invite à dîner pour mercredi). Ledit commissionnaire est surchargé de médailles militaires et très grand, ce qui me donne près de mon portier beaucoup de considération. Mais ce soir, je vais au concert chez son cousin l’Empereur.

Tout à l’heure on vient de m’apporter un billet de faire part m’annonçant la mort de Mme Valazé mère. Je ne puis faire autrement que d’aller à son enterrement.

As-tu lu Thérèse Raquin ? Je trouve ce livre-là très remarquable, quoi qu’on dise. Quant à La Comtesse de Châlis, on n’en parle plus. Mais plus du tout.

Donne-moi donc des détails sur les femmes de ta bonne-maman ! Est-ce que, sérieusement, elle renvoie Julie de chez elle ? Pourquoi ? Cette mesure me paraît bien rigoureuse.

Quand venez-vous à Paris ? Il m’ennuie de ta fraîche trombine ?

« L’horizon politique » continue à s’assombrir et tout le monde déblatère contre le gouvernement. Ce qui ne m’empêche pas, moi, de croire à sa solidité par la raison suivante : il n’y a pas un mot de ralliement, une idée commune, un drapeau quelconque, autour duquel on puisse se grouper. Je défie à qui que ce soit de réunir vingt personnes ayant la même opinion active. La question, d’ailleurs, n’est plus politique. Et un changement de gouvernement ne la résoudrait pas. La seule chose importante, Madame, c’est la religion. Or il se pourrait que la France fît comme la Belgique, c’est-à-dire se divisât en deux partis tranchés, les catholiques d’un côté et les philosophes de l’autre. Mais y a-t-il encore de vrais catholiques ? et où sont les philosophes ?

Quant à la guerre, avec qui ? Avec la Prusse ! La Prusse n’est pas si bête.

Là-dessus, ma petite dame, je vous bécote sur les deux joues et suis

ton vieux bonhomme d’oncle en baudruche.

Rends à ton époux le baiser qu’il m’envoie et donnes-en d’autres à ta mère-grand.

À THÉOPHILE GAUTIER

[Paris, 9 mars 1868.]

Mon cher Maître,

Ne viens pas tantôt dîner chez moi. Je suis invité au Concert des Tuileries.

Mille excuses. Je t’embrasse.

Ton vieux.

Dès que je te verrai en présence des de Goncourt, nous « fixerons un jour ».

À EDMOND ET JULES DE GONCOURT

[Paris, 9 mars 1868.]

Mes chers Bons,

Il y a une fatalité sur mon dîner. Ne venez pas tantôt.

Je suis invité chez l’Empereur, au concert. Et comme j’ai déjà refusé une invitation de bal…

***

Je vous ai attendu[s] hier, tout l’après-midi, hommes peu exacts !

Il faudrait pourtant aussi aller chez Charles-Edmond ?

N.B. Dès que je vous verrai en présence de Théo nous ferons un serment solennel, et tâcherons de n’y pas mentir.

Je vous embrasse.

Votre vieux.

Lundi matin.

Pas de nouvelles du Domino !…

À LA PRINCESSE MATHILDE

[Paris, 9 mars 1868.]

Non, Princesse, je n’étais pas malade hier, mais éreinté, ayant été deux fois à l’hôpital Sainte-Eugénie. J’ai dîné à dix heures du soir. Il était trop tard pour m’habiller et pour aller chez vous.

Je prendrai ma revanche mercredi. Comment vous exprimer l’attendrissement que me procure votre court et charmant billet…

Ce soir, je vais au concert chez votre impérial cousin. Vous y verrai-je ? Espérons-le.

En tout cas, à mercredi.

Je vous baise les deux mains, Princesse, et suis, vous le savez,

le vôtre.

À SA NIÈCE CAROLINE

[Paris,] mercredi matin [11 mars 1868].

Mon Loulou,

Ma lettre va t’arriver au milieu des préparatifs de ta soirée. – Car je sais que demain jeudi Madame donne une fête du grand monde. Auras-tu seulement le temps de lire les baisers du pauvre oncle ?

Demain, je ferai des courses, du matin au soir, c’est-à-dire que je me repasserai 6 ou 7 heures de voiture, ce qui n’est ni économique ni amusant. – Après quoi je dînerai chez Mme Husson. Ce soir, je vais dîner chez ma Princesse…

J’ai appris, ce matin, une grande nouvelle. Émilie Bonenfant se marie. Sa mère m’a écrit pour m’inviter à la noce et me prier d’être témoin.

J’ai accepté. – Elle ne me donne aucun détail. – Je ne sais ni le nom ni la profession du coco.

Et toi, pauvre chérie, ton mal de gorge est-il, enfin, passé ? Quand pensez-vous venir « dans la capitale » ? Comme je m’ennuie de ne pas voir ta bonne mine fraîche !

Je suis peu sorti depuis quelque temps. Je tâche d’arranger le plan de ma 3e partie, et je lis un tas de choses ineptes. De sorte qu’au fond Monsieur est assez bougon et rébarbatif.

Cette pauvre Jeanne ! J’ignore son adresse, autrement j’aurais été la voir.

J’ai des remords à l’endroit des dames Vasse ! Mon intention est d’aller chez elles demain. – Mais vraiment, à Paris, on n’a le temps de rien faire. Tu n’imagines pas la quantité de blagues que j’invente pour refuser des invitations. Autrement, je ne resterais pas un jour chez moi, et adieu la littérature.

Quand tu m’écriras, n’entrecroise plus tes lignes. Ça m’agace.

Donne-moi des nouvelles de ta bonne-maman et envoie-moi de longues lettres. Bavarde un peu avec ton pauvre vieux ganachon qui t’aime.

Embrasse pour moi ton mari et ta grand-mère, pas n’est besoin de le dire.

***

Monseigneur m’écrit que Lagier est à Rouen.

***

Quel dommage que je n’y sois pas. Je l’aurais amenée chez toi, pour embellir ta soirée !!!

À JULES DUPLAN

[Paris,] samedi soir, 14 mars [1868], minuit.

Mon cher Vieux,

J’ai été bien content, hier, de recevoir ta lettre, mais en même temps bien embêté d’apprendre que je ne te reverrai pas, avant six semaines ! J’avais vu Blamont, une douzaine de jours auparavant, et je m’attendais à ta présence d’un moment à l’autre. Il faut donc se résigner ! Reviens-nous en bon état, voilà tout ce qu’on te demande, et « enrichissez-vous », comme disait Lord Guizot.

Tout le monde du Rocher se porte à merveille. – Max ne sort pas des boucheries, marchés et abattoirs, toujours pour son grand travail sur Paris ! Il m’a entraîné une nuit aux Halles. Mais je l’ai lâché à 3 heures du matin, car j’étais gelé.

Monseigneur fait deux scénarios. Il m’a l’air, d’après ses lettres, un peu remonté ? Tant mieux ! car je t’assure qu’il était médiocrement sociable. Monsieur parlait « de donner sa démission de bibliothécaire », etc. Oh ! les poètes ! – En fait de poètes, mon brave ami Théo schlingue, actuellement, d’une si formidable façon que la société s’écarte de lui (sic). Je le crois profondément malade et en suis inquiet. Quant au père Sainte-Beuve, il va mieux.

Comme nouvelles politiques, tu connais sans doute l’incident Kervéguen-Cassagnac et toutes ses phases. C’est d’un grotesque profond et d’une bêtise infinie. Je trouve d’ailleurs Paris changé cet hiver. Le souverain tourne à la victime, victime de sa majorité, laquelle rappelle par son ineptie les beaux jours de la rue de Poitiers. S’il cassait la Chambre, il regagnerait peut-être tout ce qu’il a perdu. La question ne me paraît pas tenir à lui ? On sent qu’un changement de régime n’amènerait rien de neuf. Et précisément parce que tout le monde crie contre l’Empire, je crois l’Empire solide. On ne trouverait pas vingt hommes pour se ranger « sous une bannière ». Le mot d’ordre manque à tous les partis. – Donc immobilité complète d’ici à longtemps peut-être.

Tu as su l’immense succès du jeune Augier ! et on a surtout admiré les vers ! C’est à rendre fou ! Le sieur Rolland (ce poète qui s’habille en Breton et trouve Corneille « pas fort ») a remporté une veste insigne, au Vaudeville. Son œuvre fourmille de jolies phrases dont tu pourras orner l’album de la vicomtesse. Je ne vois guère, comme infections, autre chose à te narrer.

Quant à ton vieux géant, il a commencé aujourd’hui le 1er chapitre de sa 3e partie. Mais j’ai bien du mal à emboîter mes personnages dans les événements politiques de 48 ! J’ai peur que les fonds ne dévorent les premiers plans. C’est là le défaut du genre historique. Les personnages de l’histoire sont plus intéressants que ceux de la fiction, surtout quand ceux-là ont des passions modérées. On s’intéressera moins à Frédéric qu’à Lamartine ? – Et puis, quoi choisir parmi les Faits réels ? Je suis perplexe. C’est dur ! Quant aux renseignements à recueillir, ça me demande un temps terrible ! Je fais des courses, j’écris des lettres, j’envoie et renvoie mon mameluk dans les maisons, etc. J’ai passé une semaine entière à me trimbaler à l’hôpital Sainte-Eugénie, pour étudier des moutards atteints de croup. Bref, je suis fatigué, et assez dégoûté, et il me reste encore 250 pages à écrire ! Ne comptes-tu pour rien, non plus, les bourgeois qui vous abordent par ces phrases : « Eh bien, avez-vous quelque nouvelle page sur le chantier ? Vous êtes paresseux », etc.

De tout cela, il résulte que ton ami bande très peu. Jamais je n’ai été moins priapique. Le souci de ma 3e partie arrête l’essor des Miennes (de parties génitales).

J’ai lâché complètement le dîner Magny, où l’on a intercalé des binettes odieuses. Mais tous les mercredis je dîne chez la Princesse, avec les Bichons et Théo.

Je t’attendais pour aller à Versailles. Je ferai cette course tout seul. – Mais je ne sais quand, étant fort dérangé et occupé.

Comme folichonnerie, j’ai été, le Mardi gras, au bal chez Arsène Houssaye. Le plus clair, c’était la jalousie des bons camarades contre notre délicieux fantaisiste. Le plus aigre étonnement se peignait sur les visages.

Je t’engage à ne pas rater la foire de Tantah, si faire se peut. – Et à visiter les Pyramides, y compris celles de Sakkhara.

Ce que tu me dis des almées m’étonne. Tout est donc en décadence !

Le philosophe Baudry a publié le 1er volume de sa Linguistique, qui doit lui ouvrir les portes de l’Institut. Je dîne chez ce brave homme mardi prochain, avec Littré, Renan et Maury. Quelle réunion de bardaches ! La princesse Julie raffole de Renan, ne parle que de ses œuvres, et même vous en tanne, si j’ose m’exprimer ainsi. Il a publié un nouveau bouquin de mélanges, avec une préface, qui fait du bruit, mais que je ne connais pas encore.

Puisque tu es si plongé dans l’oriental moderne, pense à moi, pour mon futur roman de Harel-Bey.

J’ai bien envie de te revoir. – Car tu me manques singulièrement. – Amitiés à Cernuschi.

Je t’embrasse à deux bras et te bécote sur les deux joues ; soigne ton ventre, et pense à ton vieux.

Maisiat va bien ; je l’ai vu dimanche dernier.

À GEORGE SAND

[Paris, 15 mars 1868.]

Eh bien ? c’est joli ! Pas de nouvelles depuis un grand mois ! et sans Harrisse, je ne saurais même où vous écrire, chère maître.

Il m’a dit que vous deviez bientôt revenir à Paris, puis, de là, aller à Nohant. Et après ? à Paris, n’est-ce pas ? et ensuite à Croisset.

Un petit mot, hein ? quelques lignes de cette bonne écriture qui…, etc.

Je vous aime et vous embrasse tendrement.

Votre vieux troubadour.

Dimanche soir 15, boulevard du Temple, 42.

À ERNEST FEYDEAU

[Paris, vers le 15 mars 1868.]

J’ai été ENCHANTÉ du Coup de Bourse ! Ça prouve un homme qui en a (des Bourses !). Telle est mon opinion ! Et si tu la trouves mauvaise, merde ! na ! tant pis.

Sérieusement parlant, c’est une œuvre.

Maintenant que je ne me livre plus au croup tu vas me revoir.

Je t’embrasse, mon bon vieux.

À GEORGE SAND

[Paris, 19 mars 1868.]

Mille respects à Mlle Gabrielle, compliments à la maman, et deux gros baisers de nourrice à la grand-mère !

Enfin, enfin, on a donc de vos nouvelles, chère maître. – Et de bonnes, ce qui est doublement agréable.

Je ne m’en vais pas de Paris, avant le 20 mai. – Mais au milieu d’avril je ferai une absence de quarante-huit heures pour aller en Champagne à la noce d’une cousine dont je serai le témoin. Or je compte m’en retourner vers ma maison des champs avec Mme Sand et ma mère l’espère aussi. Qu’en dites-vous ? Car enfin, dans tout ça, on ne se voit pas, nom d’une balle !

Quant à mes déplacements, à moi, ce n’est pas l’envie de m’y livrer qui me manque. – Mais je serais perdu si je bougeais d’ici à la fin de mon roman. Votre ami est un bonhomme en cire ; tout s’imprime dessus, s’y incruste, y entre. Revenu de chez vous, je ne songerais plus qu’à vous, et aux vôtres, à votre maison, à vos paysages, aux mines des gens que j’aurais rencontrés, etc. Il me faut de grands efforts pour me recueillir. À chaque moment je déborde. Voilà pourquoi, chère bon maître adoré, je me prive d’aller m’asseoir et rêver tout haut dans votre logis. – Mais dans l’été (ou l’automne) de 1869 vous verrez quel joli voyageur du commerce je fais, une fois lâché au grand air. Je suis abject, je vous en préviens.

En fait de nouvelles, il y a du re-calme depuis que l’incident Kervéguen est mort de sa belle mort. Était-ce farce ! et bête !

Sainte-Beuve prépare un discours sur la Loi de la Presse. – Il va mieux, décidément. J’ai dîné mardi avec Renan. Il a été merveilleux d’esprit et d’éloquence. – Et artiste comme jamais je ne l’avais vu. Avez-vous lu son nouveau volume ? Sa « Préface » fait du bruit.

Mon pauvre Théo m’inquiète. Je ne le trouve pas roide.

Vous êtes bien gentille de m’avoir répondu si vite. Et je vous aime de tout mon cœur.

Votre vieux troubadour.

Quand donc pourrai-je lire Cadio ?

Quand paraît-il en volume ?

À AMÉLIE BOSQUET

[19 ? mars 1868.]

« Vous pouvez envoyer le roman à Mlle Cahen, rue Saint-Jacques, 350. – Il passera probablement d’ici à trois ou quatre mois, assurément avant six mois. »

Voilà ce que je reçois à l’instant, ma chère amie.

Envoyez donc ledit manuscrit (en mettant sur l’enveloppe, entre parenthèses, de la part de M. G. F.).

L’article de Lavoix a paru dans Le Moniteur il y [a] au moins trois semaines ; c’est Lavoix lui-même qui me l’a dit hier au soir.

Vous voyez que je pense à vous ! Et c’est tout naturel, car vous savez au fond les sentiments ou le sentiment que j’ai pour vous.

Jeudi matin.

À SA NIÈCE CAROLINE

[Paris, 23 mars 1868.]

Mon Loulou,

Je n’ai rien à te dire, si ce n’est que je m’ennuie de toi beaucoup et que j’ai fort envie de te voir. Ta grand-mère arrivera à Paris de samedi prochain en quinze, la veille de Pâques. Viendrez-vous avec elle ? Le mariage d’Émilie étant pour le mercredi de Pâques, vous ne pouvez guère venir plus tard.

N.B. – Fais-moi le plaisir de demander à ton époux combien j’ai à attendre de lui, le 1er avril ? Car, depuis le 1er janvier, mes vastes capitaux déposés en ses mains se sont accrus par l’apport nouveau de… est-ce mille ou deux mille francs, je ne sais plus.

***

Oui, ma belle nièce, j’admire beaucoup Les Châtiments. Et je trouve ces vers-là HÉNAURMES ! bien que le fond du livre soit bête. Car c’était la France, le peuple, qu’il fallait engueuler.

Je ne connais pas l’ouvrage de Büchner dont tu me parles. Mais je vois avec plaisir que mon ancien élève se livre à des lectures sérieuses. Quant à mon avis sur ces choses, le voici en un mot. Je ne sais pas ce que veulent dire ces deux substantifs Matière et esprit ; on ne connaît pas plus l’une que l’autre. Ce ne sont peut-être que deux abstractions de notre intelligence ? Bref, je trouve le Matérialisme et le Spiritualisme deux impertinences égales.

Demande à Monseigneur de te prêter Le Banquet et le Phédon de Platon (dans la traduction de Cousin). Puisque tu aimes l’idéal, mon loulou, tu le boiras, dans ces livres, à la source même. Comme art, c’est merveilleux.

***

J’ai hier dîné chez Bataille, avec le duc et la duchesse de Persigny, le terrible Jolibois et l’ancienne sous-préfète de Mantes, Mme de Marcilly. Ce brave Bataille a encore reparlé « du bon dîner » que ta grand-mère lui a donné l’année dernière. Il a l’estomac reconnaissant. (C’est du reste un bon père de famille : la façon dont il bécotait sa petite fille m’a attendri.) Il s’est aussi étendu sur la beauté de Mme Fortin. – Après quoi j’ai été chez la Princesse, où j’ai vu plusieurs Anges. Quelles plumes, nom de Dieu !

As-tu lu Thérèse Raquin ?

Jeudi, probablement, je dînerai avec mon chéri Tourgueneff, qui vient de publier un nouveau roman que je t’engage à lire : Fumée.

Je me suis livré cette semaine à des recherches dans les vieux Tintamarres, ce qui fait que mon répertoire de calembours s’est accru : je pourrai briller à la noce d’Émilie.

Adieu, ma chère Caro, je t’embrasse tendrement.

À GEORGE SAND

[Paris, 4 avril 1868.]

Mon cher Maître,

Un renseignement :

Où demeure le terrible Couture ? et combien à peu près un homme comme lui ferait-il payer une bourgeoise comme ma nièce (celle que vous connaissez) un portrait comme le vôtre ?

Dans votre dernière lettre, parmi les choses gentilles que vous me dites, vous me louez de n’être pas « hautain ». On n’est pas hautain avec ce qui est haut. Ainsi, sous ce rapport, vous ne pouvez me connaître ; je vous récuse. Bien que je me croie un bon homme, je ne suis pas toujours un monsieur agréable, à preuve ce qui m’est arrivé jeudi dernier. – Après avoir déjeuné chez une dame que j’avais appelée « imbécile », j’ai été faire une visite chez une autre que j’ai traitée de « dinde » ; telle est ma vieille galanterie française.

La première m’avait assommé avec ses discours spiritualistes et ses prétentions à l’idéal. La seconde m’a indigné en me disant que Renan était « un coquin ». Notez qu’elle m’a avoué n’avoir pas lu ses livres. Il y a des sujets sur lesquels je perds patience. Et quand on débine devant moi un ami, mon sang de sauvage revient, je vois rouge. Rien de plus sot ! car ça ne sert à rien et ça me fait un mal affreux.

Ce vice-là, du reste, le lâchage des amis en société, me semble prendre des proportions gigantesques ?

Dans la semaine de Pâques j’irai, comme témoin, assister en Champagne à la noce d’une cousine. Cela me demandera trois jours. – Puis je reviendrai ici à vous attendre.

Et cette fièvre ?

Et Miss Gabrielle ?

Amitiés à tous les vôtres. Mais à vous toutes mes tendresses.

Samedi.

À SAINTE-BEUVE

[Paris,] lundi soir [6 avril 1868].

Mon cher Maître,

Oui, j’accepte.

Car c’est vous, n’est-ce pas, qui m’avez écrit aujourd’hui une lettre non signée ? J’ai reconnu votre écriture bien qu’extraordinairement lisible, – et surtout votre cachet.

Je suis pris par la grippe. Mais je me transporterai chez vous sain ou malade.

Quelle histoire que celle qui circule !… J’en suis navré (tout cela d’ailleurs retombe sur nous). Si vous aviez entendu et vu hier, chez la Princesse, les bons petits camarades, c’était du propre !…

Je vous serre les deux mains.

Tout à vous.

À SA NIÈCE CAROLINE

[Paris, 13 ? avril 1868.]

Ma chère Caro,

Je me suis occupé de toi, relativement à Couture.

La conduite inqualifiable qu’il a tenue avec l’Impératrice et ce que m’avait dit de lui, dernièrement, la Princesse m’ont engagé à prendre de plus amples informations. J’ai écrit à Mme Sand ; ce matin elle m’a envoyé une lettre que je te montrerai et d’où il résulte que tu aurais tort d’entrer en relations avec un pareil monsieur.

Je vais aujourd’hui me trouver avec des amis intimes d’Amaury Duval, que je connais d’ailleurs, et qui est un homme charmant. J’ai vu de lui des portraits au crayon, exquis ; je demanderai ce qu’il en coûterait.

Ta bonne-maman t’aura, sans doute, raconté ma scène avec la baronne ; je te la narrerai plus au long. C’était beau de bêtise, je t’assure.

Quel est le fameux violoncelliste avec qui tu as si bien joué dimanche ?

Moi, dimanche prochain, j’entendrai pour la seconde fois la fameuse Suédoise qui pince le violon d’une manière si distinguée.

Feydeau, l’autre jour, devant un « aréopage » de gens de lettres, a encore parlé avec exaltation des critiques que Mme Commanville lui avait faites sur ses livres ! Je me suis rengorgé, bien entendu.

Comme il m’ennuie de ne pas voir ta bonne fraîche mine que je bécote.

Ton vieux oncle en baudruche.

À GEORGE SAND

[Paris,] lundi 13 [avril 1868].

Mon chère Maître,

Je regagnerai ma maison des champs vers le 20 ou le 24 mai. Vous avez donc du temps devant vous pour faire vos paquets. Il ne faudrait pas d’ailleurs vous mettre en route par l’abominable froid qu’il fait ! Votre ami est affreusement grippé, ce qui ne l’empêchera pas de s’en aller demain en Champagne pour y faire le sheik, comme témoin ! quelle fonction !

Nous avons, hier au soir, longuement causé de vous, moi et le Prince. J’ai été touché par le respect et l’affection qu’il vous porte.

Avez-vous lu la préface de La Dame aux camélias ? Connaissez-vous l’histoire abominable de Mme Feydeau ? etc., etc. Ah ! J’ai bien envie de vous voir pour me dégorger d’un tas de choses que ne supporte point le papier !

Il faudra passer, chez votre vieux troubadour, au moins huit jours et non deux !

Ma mère qui est là, près de moi, joint ses instances aux miennes.

Je vous embrasse très fortement.

Ex imo.

Écrivez-moi à Paris. J’y serai revenu à la fin de cette semaine.

Comment va Mme Plessy ?

Amitiés à tous les vôtres.

MADEMOISELLE LEROYER DE CHANTEPIE
À GUSTAVE FLAUBERT

Angers, ce 13 avril 1868.

Je veux vous écrire, Monsieur, cher Monsieur, quoique mes yeux ne me permettent pas encore de lire, d’écrire et de faire de la musique. C’est une conjonctivite, dit mon médecin, que j’ai eue et qui ne disparaît pas, quoique je sois mieux. Jugez de mon ennui ! Enfermée dans une chambre sans pouvoir m’occuper, car tout travail manuel me cause une douleur dans le sein gauche, qui m’a beaucoup inquiétée. J’attends avec impatience votre nouvel ouvrage. Vous me dites que le parti catholique n’a pas été étranger à 48. Ainsi le catholicisme n’est plus qu’un parti politique, voilà où nous en sommes. C’est au point qu’on n’oserait bientôt plus se dire catholique ! Pour moi, je trouve que la domination cléricale est la plus odieuse de toutes, et jamais en aucun temps, elle n’a pesé plus lourdement sur la France ! Dieu est au-dessus de toute religion et il faut une forme à l’idée religieuse et nous sommes nés catholiques. Pour moi, à qui il faut une religion, je ne sais plus où la trouver ! J’ai vu dans une encyclopédie que la confession existait au IIIe siècle, qu’elle fut abolie au Ve comme immorale et rétablie au XIIIe par le concile de Latran. À présent, suis-je obligée, oui ou non, de me confesser ! Je ne le puis, je ne le tenterai que sous peine de folie. J’ai été bien sensible, bien touchée de votre douleur, de celle de la pauvre mère de votre petite nièce. Personne mieux que moi ne comprend, ne partage ces douleurs, que j’ai hélas ! si souvent subies ! Croyez qu’elles me sont miennes, surtout lorsqu’il s’agit de vous, ou des vôtres. J’aime, j’admire Mme Sand comme ce qui existe de meilleur et de plus admirable au monde. Ses sentiments, ses pensées, sont aussi les miennes, je crois en elle mille fois plus qu’en moi-même ! Je sais qu’elle est à Nice et que n’y suis-je avec elle ; on me lit Mademoiselle Merquem et cela me fait un moment oublier mes maux. Le malade qui m’avait tant inquiétée l’an passé, quoique mieux, est resté convalescent et j’en suis toujours inquiète, car il est la seule personne en qui je puisse avoir une entière confiance. Comme vous l’aviez prévu, je suis très malheureuse ici ; à Angers, il faut vivre physiquement et moralement comme tout le monde, boire, manger, dormir, s’habiller comme chacun, aller à la messe, se confesser de même, autrement vous êtes un être excentrique, un fou, ou quelque chose de pire ! On m’a fait longtemps un crime d’aller sans gants à la messe. J’ai eu le malheur d’écrire, alors je suis une paria, on me traite ainsi. Jamais on ne manque une occasion de me faire une impolitesse ; s’il y a un bal, un concert, une fête, on envoie des invitations à tout le monde, excepté à moi. Ici j’ai fait du bien à tous et à chacun et j’ai trouvé un ennemi dans chaque obligé. Vous me direz que je devrais m’en aller, je l’ai désiré toute ma vie, mais, après avoir soigné ma mère pendant 20 ans, je me suis trouvée moi-même si malade, et je le suis encore tant, et si vieille, que rien ne m’est plus possible ! et puis, j’ai autour de moi des personnes octogénaires, des malades que je ne puis déplacer et qui, sans ma présence, ne vivraient pas, et moi-même comment me transplanter à mon âge ? Je vous ai parlé de trois désirs que je voulais accomplir avant de mourir : achever mon Histoire d’Anjou, que je suis si triste d’avoir interrompue, travail qui m’avait presque guérie de mes hallucinations ! Ensuite revoir ma ville natale qui n’est qu’à douze lieues et que je n’ai pas revue depuis 20 ans ; enfin entendre l’opéra, car c’est pour moi une condition d’existence. Nantes est la seule ville à 60 lieues à la ronde où il y en ait. J’y ai pris pour 2 mois une laide maison n’en trouvant pas d’autre, pour entendre au moins un opéra. Je crains bien de ne pouvoir rester dans ce local, je crains ce déplacement pour mon convalescent, et moi-même ne puis supporter l’air de Nantes, sans cela je l’habiterais et y serais mieux qu’ici. Vous [me dites] : « Voilà 30 ans que vous souffrez, qu’y puis-je faire ? » Vous me dites : « Vos chagrins sont si anciens que je n’y puis rien. » Cela prouve seulement que je suis inguérissable, ce n’est pas consolant. Je vais me faire lire La Comtesse de Châlis de votre ami Feydeau, je n’ai pu encore avoir ce roman.

Adieu, cher Monsieur, pensez un peu à moi et surtout plaignez-moi. Toute à vous.

M.-S. LEROYER DE CHANTEPIE.

À SA NIÈCE CAROLINE

[Paris, 21 avril 1868.]

Mon Loulou,

Ta bonne-maman m’annonce ce matin qu’elle ne reviendra que samedi.

Ne m’attends pas jeudi pour aller au Louvre. Comme je sors aujourd’hui, demain et vendredi, je voudrais bien travailler toute la journée de jeudi. J’irai te faire une petite visite vendredi vers 6 h 1/4, 6 h 1/2.

Ton vieux ganachon t’embrasse.

Mardi, 2 heures.

À FRÉDÉRIC FOVARD

[Paris,] samedi [25 avril 1868 ?].

Mon Bon,

En te promettant hier de venir dîner chez toi le lundi prochain en huit, je n’ai pas pensé que ce jour-là est un de mes Magny. Je tiens à y aller parce que le père Sainte-Beuve s’y traîne, en partie pour moi.

D’autre part, je ne veux pas manquer ton festin. Comment faire ? Si tes autres invitations ne sont pas faites, peux-tu les remettre au lendemain ?

À toi.

À JULES DUPLAN

[Paris,] dimanche 26 [avril 1868].

Mon cher Vieux,

J’ai appris par ton frère que tu étais malade. Il m’a montré ta lettre. Je ne suis pas sans inquiétude de ta chère personne.

Ne te fais pas saigner !

Et reviens ! reviens ! La mer guérit de tous les maux.

N.B. – Donne-moi, ou fais-moi donner de tes nouvelles.

Je suis à Paris jusqu’au 20 ou 25 mai.

Meilleure santé, mon pauvre vieux.

Je t’embrasse.

Ton

À SA NIÈCE CAROLINE

Paris, mardi matin [5 mai 1868 ?].

Mon Loulou,

Je te suppose rétablie de ton indisposition, car une lettre que je reçois ce matin de ta grand-mère ne m’en parle pas. – Tu vas donc pouvoir embellir de ta présence « nos dernières fêtes ». Je te félicite cependant de préférer la peinture au cotillon.

J’ai vu hier au soir Monseigneur (nous avons dîné ensemble chez Magny) et – je lui ai fait des excuses. Car le pauvre garçon était resté navré de la façon dont je l’avais traité. « Monseigneur est si bon ! » N’avais-je pas eu la mine du grand vicaire qui secoue son évêque ! Il paraît que toi ou ta grand-mère vous avez raconté la scène aux Achille, car Mme Achille l’a redite à Bouilhet lui-même. – Bref, j’ai eu des remords et lui ai demandé pardon. Car tu sais que je n’aime pas à affliger ceux que j’aime. Bon nègre, au fond.

Jane Robinet m’a envoyé deux billets pour son concert, avec une lettre très bien troussée où elle me prie d’y venir. Mais, franchement, je suis si indigné contre moi-même de sortir le soir, trop souvent, que je balance un peu à perdre encore cinq à six heures de travail. C’est pour lundi prochain.

J’ai vu hier Mme Sand qui m’a demandé de vos nouvelles à tous. Elle est de plus en plus aimable.

Dernière nouvelle : on a vuidé cette nuit les lieux de mon domicile, et messieurs les vidangeurs ont fait tant de bruit que je n’ai pu fermer l’œil.

Dans l’espèce de cauchemar qu’ils m’ont donné, j’ai rêvé… l’Empereur… et ma nièce : toutes les sommités !

Adieu, pauvre loulou. Embrasse pour moi ton mari et ta bonne-maman. Soigne-la bien. Deux baisers sur tes joues.

Ton vieux ganachon.

À GEORGE SAND

[Paris,] mardi, 3 heures [5 mai 1868 ?].

Chère Maître,

Je passe chez vous, à tout hasard, vous y trouverai-je ?

Si votre soirée d’aujourd’hui n’est pas prise, envoyez-moi un commissionnaire chez Mme Commanville, rue de Luxembourg, 35. J’y serai jusqu’à 9 heures. Et j’irais vous rejoindre n’importe où.

Mes soirs de demain et d’après-demain sont pris. – Mais vendredi et samedi j’ai toute ma liberté. Si vous passiez demain dans mon quartier (par hasard), je ne sortirai pas de chez moi avant 6 heures. Mais je serai dehors toute la journée de jeudi.

Je vous embrasse.

À SAINTE-BEUVE

[Paris, 9 mai 1868.]

Je viens de lire la chose dans Le Moniteur ! Bravo, cher maître, et merci !

Il y a une phrase sur « l’affront » et « le public » qui vaut cher.

Je suis très content de Nieu[werkerke] et vous aussi, n’est-ce pas ?

À bientôt.

À GEORGE SAND

[Paris, 9 mai 1868.]

Chère Maître,

Préparez-vous à partir pour Croisset au commencement de l’autre semaine, c’est-à-dire vers le 18 ou le 20.

Cela vous arrange-t-il ? Je ne vais pas vous voir, parce que 1° j’ai peur de ne pas vous trouver et 2° que j’ai bien des petites choses à faire, maintenant.

Mille tendresses du vieux troubadour.

Samedi matin.

GEORGE SAND À GUSTAVE FLAUBERT

Paris, 10 mai [1868].

Oui, ami de mon cœur, si je ne suis pas dans des choses terribles, cette pauvre petite Mme Lambert est bien menacée. J’ai vu M. Depaul aujourd’hui. Il faut s’attendre à tout ! Si la crise est passée ou retardée, car il est question de provoquer l’événement, je serai heureuse de passer deux jours avec mon vieux troubadour que j’aime tendrement.

G. SAND.

GEORGE SAND À GUSTAVE FLAUBERT

[Paris,] lundi soir [11 mai 1868].

Si tu étais chez toi mercredi soir, j’irais bavarder seule avec toi, une heure, en sortant de dîner dans ton quartier. Je désespère un peu d’aller à Croisset. C’est demain qu’on décide du sort de ma pauvre amie.

Un mot de réponse et surtout ne te dérange d’aucun projet. Que je te voie ou non, je sais que les deux vieux troubadours s’aiment bien !

G. SAND.

À GEORGE SAND

[Paris, 12 mai 1868.]

Non ! chère Maître, ne venez pas demain au soir, parce que je dîne chez la Princesse et qu’il m’est impossible d’être revenu avant 11 heures.

Je me propose d’aller vous faire, un des matins de cette semaine, avant midi, une petite visite. Et là, nous réglerons notre conduite.

Je suis chagrin de votre chagrin et tourmenté de votre inquiétude.

Et je vous embrasse comme je vous aime, c’est-a-dire tendrement.

Le vieux.

Mardi, 9 heures.

À GEORGE SAND

[Paris, 13 mai 1868.]

Chère Maître,

Voulez-vous de moi pour dîner, chez Magny, vendredi prochain ? j’ai des courses à faire dans votre quartier de 4 à 6 heures.

Si vous m’acceptez ne me répondez pas.

Mille tendresses du vieux.

Mercredi, 3 heures.

GEORGE SAND À GUSTAVE FLAUBERT

[Paris,] dimanche [17 mai 1868].

J’ai un peu de répit, puisqu’on ne provoque pas l’accouchement. J’espère aller passer deux jours à ce cher Croisset ; mais ne pars donc pas jeudi. Je donne à dîner au prince chez Magny et je lui ai dit que je te retiendrais de force. Dis-moi oui, bien vite.

Je t’embrasse et je t’aime.

G. SAND.

À GEORGE SAND

[Paris, 18 mai 1868.]

Chère Maître,

Non seulement je ne dînerai pas avec vous, mercredi. – Mais je ne vous verrai pas avant que vous ne veniez à Croisset. Quand sera-ce ?

Car je pars tout de suite, étant enragé et ayant peur de crever (sic). Il est maintenant 2 heures de l’après-midi. Or, j’ai fait, depuis ce matin, deux hôtels, sans pouvoir y dormir. Je n’ai pas fermé l’œil depuis vendredi soir. Ma pauvre caboche éclate.

Excusez-moi.

Et à bientôt.

Mille tendresses.

GEORGE SAND À GUSTAVE FLAUBERT

[Paris, 19 mai 1868.]

Je n’irai pas avec toi à Croisset, car il faut que tu dormes, et nous bavardons trop. Mais dimanche ou lundi si tu veux toujours ; seulement je te défends de te déranger. Je connais mon Rouen, je sais qu’il y a des sapins au chemin de fer et qu’on va tout droit chez toi sans aucun embarras.

J’irai le soir probablement. Embrasse pour moi la chère maman que je serai heureuse de revoir.

G. SAND.

Si ça ne te va pas ces jours-là, un mot et moi je te préviendrai encore.

Aie l’obligeance de mettre l’adresse à la lettre ci-incluse et de la faire jeter à la poste.

À EDMOND ET JULES DE GONCOURT

[Croisset,] mercredi [20 mai 1868].

[…] Rentré chez moi, dimanche, à onze heures et demie, je me couche, en me promettant de dormir profondément, et je souffle ma bougie. Trois minutes après, éclats de trombone et battements de tambour ! C’était une noce chez Bonvalet. Les fenêtres dudit gargotier étant complètement ouvertes (vu la chaleur de la nuit), je n’ai pas perdu un quadrille ni un cri ! L’orchestre (comme j’ai l’honneur de vous le répéter) était enjolivé par deux tambours !

À six heures du matin, re-maçons. À sept heures, je déménage pour aller loger au Grand Hôtel.

Là, trois quarts d’heure de promenade avant de trouver une chambre.

À peine y étais-je (dans la chambre) qu’on se met à clouer une caisse dans l’appartement contigu. Re-promenade dans le même hôtel pour y découvrir un gîte. Bref, à neuf heures, j’en sors et vais à l’hôtel du Helder, où je trouve un abject cabinet, noir comme un tombeau. Mais le calme du sépulcre n’y régnait pas : cris de MM. les voyageurs, roulement des voitures dans la rue, trimbalage de seaux en fer-blanc dans la cour.

De 1 heure à 3 heures, je fais mes paquets et quitte le boulevard du Temple.

De 4 à 6 heures, avoir tâché de dormir chez Du Camp, rue du Rocher. Mais j’avais compté sans d’autres maçons qui édifient un mur contre son jardin.

À 6 heures, je me transporte dans un bain, rue Saint-Lazare. Là, jeux d’enfants dans la cour et piano.

À 8 heures, je reviens rue du Helder, où mon domestique avait étalé sur mon lit tout ce qu’il me fallait pour aller, le soir, au bal des Tuileries. Mais je n’avais pas dîné et, pensant que la faim peut-être m’affaiblissait les nerfs, je vais au café de l’Opéra.

À peine y étais-je entré qu’un monsieur dégueule à côté de moi.

À 9 heures, je retourne à l’hôtel du Helder. L’idée de m’habiller m’épuise comme une saignée aux quatre membres. Je renâcle et je me décide à regagner les champs au plus vite. Mon serviteur fait ma cantine.

Ce n’est pas tout. Dernier épisode : ma cantine déroule de l’impériale du fiacre par terre et me tombe sur l’épaule. J’en porte encore les marques. Voilà.

À vous.

À GEORGE SAND

[Croisset, 20 mai 1868.]

Dimanche ou lundi, chère Maître, quand vous voudrez. – On vous attend, votre chambre est prête.

En venant dimanche, vous nous donnerez 24 heures de plus. Il faut donc venir dimanche ?

La lettre pour Renan est mise à la poste en même temps que celle-ci.

Écrivez-moi un mot pour me dire l’heure et le jour de votre arrivée.

Mille tendresses du vieux qui vous aime.

Mercredi 20. – Croisset.

À SAINTE-BEUVE

Croisset, jeudi midi [21 mai 1868].

Mon cher Maître,

Je viens de recevoir Le Moniteur et de lire votre discours. Merci pour l’un et pour l’autre.

Vous devez être content de vous, au fond, n’est-ce pas ?

Il me semble que vos paroles sont magistrales et définitives. Vous les avez forcés, cette fois, à vous écouter. Cela restera comme morceau et comme date.

Mais quel imbécile que M. Dupin ! J’en suis suffoqué.

Ce que je trouve surtout excellent dans votre discours, c’est le ton. La forme est grave et supérieure. Vous avez été calme comme la Justice et vrai comme l’Histoire.

Comme on a raison de vous aimer, mon cher maître ! Sans vous, qui nous défendrait ?

Je voudrais bien savoir ce qu’on en dit ?

Priez M. Troubat de me donner de temps à autre de vos nouvelles.

Nos amis vous auront dit, sans doute, pourquoi je suis parti de Paris si brusquement. « Je frisais la folie furieuse » (sic). Vous qui êtes un nerveux, vous me comprendrez.

J’ai eu quarante-huit heures de fièvre violente. Cette nuit, enfin, j’ai pu dormir, et je vais me remettre tout doucement.

Ce billet doit se ressentir de l’ébranlement de mon malheureux cerveau. J’ai voulu seulement vous remercier et vous dire une fois de plus que je vous aime.

Et que je vous embrasse.

GEORGE SAND À GUSTAVE FLAUBERT

Paris, jeudi 21 mai 1868.

Je vois que les trains du jour sont très lents, je ferai un grand effort et je partirai à huit heures dimanche, pour aller déjeuner avec toi ; si c’est trop tard, ne m’attends pas. Je déjeune de deux œufs en omelette ou sur le plat, et d’une tasse de café. Je dîne d’un peu de poulet ou de veau et de légumes.

En renonçant à m’efforcer de manger des viandes vraies, j’ai retrouvé l’estomac solide. Je bois du cidre avec enthousiasme, plus de vin de Champagne ! À Nohant je vis de piquette et de galette, et depuis que je ne cherche plus à me bien nourrir, plus d’anémie, croyez donc à la logique des médecins !

Enfin, il ne faut pas plus s’occuper de moi que du chat, même pas tant. Dis bien cela à la petite maman. Je vas donc enfin te voir mon saoul pendant deux jours ! Sais-tu qu’à Paris tu es inabordable ? Pauvre vieux, as-tu enfin dormi comme un loir dans ta cambuse ? Je voudrais te donner un peu de mon somme que rien, pas même le canon, ne peut troubler.

Mais j’ai fait de bien mauvais rêves depuis quinze jours sur ma pauvre Esther, et voilà qu’enfin Depaul, Tarnier, Guénaux et Nélaton nous déclarent hier qu’elle accouchera toute seule et très bien, d’un enfant qui n’a pas de raison pour n’être pas superbe ? Je respire, je renais, et je vas t’embrasser si fort que tu en seras scandalisé. À dimanche donc, et ne te dérange pas.

G. SAND.

À GEORGE SAND

[Croisset, 22 mai 1868.]

C’est entendu !

Nous déjeunons dimanche ensemble. Mais arrangez-vous, d’avance, pour rester plus de deux jours, puisque rien ne vous force à revenir là-bas.

Vous voilà tirée d’inquiétude, tant mieux !

Je vous embrasse, chère maître.

À dimanche donc !

Tout à vous.

Vendredi matin.

GEORGE SAND À GUSTAVE FLAUBERT

[Paris,] mardi soir [26 mai 1868].
Rue Gay-Lussac, 5.

Arrivée en pionçant. Dîné avec ton brave et charmant ami Du Camp. Nous avons parlé de toi, rien que de toi et de ta maman, et nous avons dit cent fois que nous vous aimions. Je vas dormir pour déménager demain matin. J’ai un charmant local sur le jardin du Luxembourg.

Je vous embrasse, mère et fils, de tout mon cœur qui est à vous.

G. SAND.

IVAN TOURGUENEFF À GUSTAVE FLAUBERT

Bade, Thiergartenstrasse, 3, ce 26 mai 1868.

Mon cher Ami,

Je vous remercie beaucoup d’avoir eu l’idée de m’écrire. Votre lettre m’a fait un bien grand plaisir, parce qu’elle a renoué nos relations et parce qu’elle m’a fait voir que mon livre vous a plu.

Il n’y a plus d’artiste, par le temps qui court, qui ne soit doublé d’un critique. L’artiste est fort grand en vous, et vous savez combien je l’admire et je l’aime ; mais j’ai aussi une haute idée du critique et je suis très heureux de son appréciation. Je sais bien que votre amitié pour moi y est pour quelque chose : mais je sens qu’un maître s’est placé devant mon tableau, l’a regardé et a hoché la tête d’un air satisfait. – Eh bien, cela m’a fait plaisir, je le répète.

J’ai bien regretté de ne vous avoir pas vu à Paris – je n’y suis resté que trois jours – et je regrette encore davantage que vous ne veniez pas à Bade cette année. – Vous vous êtes attelé à votre roman – c’est bien, je l’attends avec la plus grande impatience – mais ne pourriez-vous pas vous donner quelques jours de repos, dont vos amis d’ici profiteraient ? Depuis la première fois que je vous ai vu (vous savez, dans une espèce d’auberge, de l’autre côté de la Seine) je me suis pris d’une grande sympathie pour vous. Il y a peu d’hommes, de Français surtout, avec lesquels je me sente si tranquillement à mon aise et si éveillé en même temps. Il me semble que je pourrais causer avec vous des semaines entières – et puis, nous sommes des taupes qui poussons notre sillon dans la même direction. –

Tout ceci veut dire que je serais bien content de vous voir. – Je pars pour la Russie dans une quinzaine de jours, mais je n’y resterai pas longtemps et dès la fin de juillet je serai de retour, et j’irai à Paris pour y voir ma fille, qui m’aura probablement rendu grand-père à cette époque. Je serai homme à aller vous relancer jusque chez vous, si vous y êtes. Ou bien viendriez-vous à Paris ? Mais il faut que je vous voie. –

En attendant je vous souhaite bonne chance. La vérité vivante et humaine que vous poursuivez d’une étreinte infatigable ne se laisse prendre que dans les bons jours. Vous en avez eu, vous en aurez encore et beaucoup.

Portez-vous bien ; je vous embrasse aussi moi – et avec une véritable amitié.

À LA PRINCESSE MATHILDE

[Croisset, 28 mai 1868.]

Quand je suis arrivé ici, au milieu de la semaine dernière, j’étais si malade que j’ai été plusieurs jours sans pouvoir ni dormir ni travailler. – J’ai trouvé ma mère singulièrement faible. Elle m’a même, pendant un moment, causé de l’inquiétude. Mais enfin tout va mieux, Dieu merci, et je vous demande de vos nouvelles, Princesse, car je m’ennuie de vous, comme si je ne vous avais pas vue, depuis quinze ans.

Vous me recevez avec une bonté si gracieuse, et je me suis fait d’aller rue de Courcelles une habitude si douce, que revenu dans ma solitude je sens un grand vide.

Je n’en bougerai pas de tout cet été, sauf pour aller à Saint-Gratien, bien entendu. Ce sera le seul plaisir que je me permettrai. Je n’en vois pas de plus grand à prendre.

J’ai été très content du discours de Sainte-Beuve et vous aussi, n’est-ce pas ? Comme Monseigneur l’Archevêque de Rouen est beau ! Et voilà les hommes qui nous dénigrent et qui vous trahissent.

Je vous souhaite tout le bonheur que vous méritez, Princesse. Je vous baise les deux mains et suis entièrement

vôtre.

Croisset près Rouen, jeudi.

À SAINTE-BEUVE

Croisset près Rouen, jeudi [28 mai 1868].

Eh bien ? cher Maître, l’histoire me paraît finir d’une façon gigantesquement grotesque ! Monseigneur de Rouen est bien beau, bien beau. – On nous a reproché d’aimer la cochonnaille. Mais leur cochonnerie leur sera d’une digestion plus difficile.

Vous n’imaginez pas l’effet que tout cela produit, en province, chez les bourgeois.

J’étais encore trop brisé de fatigue pour répondre comme je l’aurais voulu à l’envoi de votre discours. – Je m’attends à le recevoir en brochure ainsi que l’autre ? pour le faire dorer sur tranche, bien entendu.

Si vous avez un peu de loisir, écrivez-moi pour me dire comment vous allez.

Je vous embrasse.

À GEORGE SAND

[Croisset,] jeudi [28 mai 1868].

Je pense à vous, je m’ennuie de vous, et je voudrais vous revoir, voilà.

Si j’ai quelque chose de neuf à vous dire, que je sois pendu, chère maître ! non ! rien du tout.

Ma mère me charge de vous redire qu’elle vous aime beaucoup, et moi donc !

Mille tendresses du vieux.

J’ai commencé hier au soir Cadio.

***

Il faudra s’arranger pour venir ici, cet automne, passer une quinzaine.

GEORGE SAND À GUSTAVE FLAUBERT

[Paris,] jeudi soir [28 mai 1868].

Ma petite amie a mis au monde ce matin en 2 h de crise, un garçon qui semblait mort et qu’on a si bien taquiné qu’il est très vivant et très gentil, ce soir. La mère va très bien. Quelle chance ! Mais quelle scène ! c’était là quelque chose à voir. Je suis bien lasse, mais bien contente et je te le dis, parce que tu m’aimes.

G. SAND.

Je pars mardi pour Nohant.

GEORGE SAND À GUSTAVE FLAUBERT

Paris, vendredi soir [29 mai 1868].

Les alcyons patinent sur l’eau, et sont communs partout. Le nom est joli et assez connu.

Je t’embrasse.

Ton troubadour.

Au mois d’octobre oui, je tâcherai !

À HENRY HARRISSE

[Croisset, 30 mai 1868.]

Adieu, donc, mon cher Harrisse. – Adieu, ou plutôt, non ! au revoir !

Arrangez toutes vos affaires là-bas, et revenez-nous.

Je vous souhaite donc non pas une mais deux bonnes traversées.

Donnez-moi quelquefois de vos nouvelles, car je penserai souvent à vous.

Mille poignées de main, encore

et tout à vous.

Croisset, 30 mai

À LA PRINCESSE MATHILDE

[Croisset, 31 mai 1868.]

Princesse,

Votre affection pour l’Empereur sera satisfaite, sans doute, d’avoir sur son voyage d’aujourd’hui quelques détails vrais. Je m’empresse de vous dire ce que j’ai vu.

Dès midi, je me suis transporté dans ma noble patrie, affrontant pour voir mon souverain le spectacle de mes compatriotes, et à ce propos, Leurs Majestés ont dû être ébahies de leur laideur ? Il y avait longtemps que je ne les avais contemplés en masse ! Quelles têtes ! Je reprends ma narration.

Il faisait un soleil splendide, un temps merveilleusement beau. L’Empereur, au bras de l’impératrice, est arrivé à trois heures sur le Cours-la-Reine, devant son Pavillon. On criait beaucoup. Il paraissait très content. Je lui ai rarement vu meilleure mine.

Après avoir fait le demi-tour de l’espèce de cirque où étaient dressées les tribunes contenant l’aristocratie locale, il a visité, un peu plus loin, les produits agricoles, puis est revenu vers son Pavillon, dont il a monté les degrés. Alors on a commencé la distribution des Croix.

On a remarqué la manière cordiale dont il serrait la main des décorés. Il a dû, lui, remarquer les mauvaises manières de ces braves gens. Sauf un curé et un sergent tous le saluaient d’une façon pitoyable. Je suis sûr qu’il se rappellera longtemps un individu grotesque, orné de lunettes bleues à quatre carreaux, et qui a exprimé sa reconnaissance par une gesticulation indescriptible. C’est un ancien directeur d’hôpital, ex-chanteur de romances, le doyen des gardes nationaux de France, âgé de 85 ans, et qui, il y a six ans encore, prenait des leçons de polka ! homme entièrement postiche, avec corset, toupet, fausses dents, faux mollets et œil de verre, le tout répondant au nom de Gervais.

Ensuite il y a eu un petit Bossu, un vrai Mayeux, qui faisait un drôle d’effet. Mais celui-là est un homme de mérite, un avocat nommé DU TRAVERSAIN.

Troisième épisode : mon ami le marquis Le Froid de Méreaux, compositeur de musique, homme charmant d’ailleurs, autrefois l’amant et presque l’ami de la Damoreau, s’est flanqué par terre sur l’estrade, en allant chercher l’Étoile.

J’ai entendu l’Empereur demander à M. Pietri, s’il était parent du Préfet de police. – Car je m’étais placé le plus près possible, au bas de l’estrade, dans un angle, derrière un vase de fleurs. – Mais je n’ai pu m’approcher davantage de Leurs Majestés. Le cardinal de Bonnechose m’a intercepté l’impératrice. C’est à grand-peine que j’ai donné la main au général Fleury. – En résumé la réception a été très bien. Tout le monde, je crois, s’est en retourné content.

Il est maintenant minuit. Voilà votre dernier dimanche de cette année qui vient de finir. Je pense à ceux de l’année prochaine.

Et je me mets à vos pieds, Princesse, en vous assurant que je suis

entièrement à vous.

À AGLAÉ SABATIER

[Croisset, 3 juin 1868 ?]

Mieux vaut tard que jamais, ma chère Présidente, c’est moi !

Vous croyez que je n’ai plus pensé ni à vous, ni à votre tableau. Pas du tout ! pas du tout.

Mais j’ai remis de jour en jour à aller vous voir ou à vous écrire, ayant eu du reste une foison de petits tracas, pendant mes quatre mois de séjour à Paris. Il est inutile que je vous en ennuie.

Bref, voici ce que m’a conseillé Chennevières. Il faut que Meissonier, lui-même, prie M. Petit de faire passer ladite toile dans une vente où il y en aura d’autres de lui.

C’est là, selon Chennevières, la meilleure chance de profit. – Il vous connaît du reste parfaitement et vous pouvez vous adresser à sa personne.

En désespoir de cause seulement, resterait à tenter une démarche près de la Princesse.

Voilà, ma belle amie, tout ce que j’ai à vous dire. Car vous savez depuis longtemps que je vous aime et de toutes les façons.

Je vous baise les deux mains jusqu’aux épaules et les deux pieds jusqu’où il vous plaira, étant absolument

Vôtre.

Croisset près Rouen, mercredi 3 juin.

À GEORGE SAND

[Croisset,] vendredi soir [5 juin 1868].

J’ai reçu vos deux billets, chère Maître :

1° Dans l’un vous m’annonciez la délivrance de Mme Lambert. Et je m’en réjouis pour vous. Vous souvient-il que j’avais émis des doutes sur le diagnostic ? a priori, sans rien savoir, tant je connais la boutique.

2° Dans l’autre, vous m’envoyez pour remplacer le mot libellules celui d’alcyons. Georges Pouchet m’a indiqué celui de gerre des lacs (genre Gerris). Eh bien ! ni l’un ni l’autre ne me convient, parce qu’ils ne font pas tout de suite image pour le lecteur ignorant. Il faudrait donc décrire ladite bestiole ? Mais ça ralentirait le mouvement ! Ça emplirait tout le paysage ! Je mettrai des insectes à grandes pattes, ou de longs insectes, ce sera clair et court.

Peu de livres m’ont plus empoigné que Cadio et je partage entièrement l’admiration de Maxime.

Je vous en aurais parlé plus tôt si ma mère et ma nièce ne m’avaient pris mon exemplaire. Enfin, ce soir, on me l’a rendu. Il est là sur ma table, et je le feuillette, tout en vous écrivant.

Et d’abord, il me semble que ça doit avoir été comme ça ! Ça se voit, on y est et on en palpite. Combien de gens ont dû ressembler à Saint-Gueltas, au comte de Sauvières, à Rebec ! et même à Henri, quoique les modèles aient été plus rares. Quant au personnage de Cadio, qui est plus d’invention que les autres, ce que j’aime surtout en lui, c’est sa rage féroce. Là est la vérité locale du caractère. L’humanité tournée en fureur, la guillotine devenue chose mystique, l’existence n’étant plus qu’une sorte de rêve sanglant, voilà ce qui devait se passer dans des têtes pareilles. Je trouve que vous avez une scène à la Shakespeare : celle du délégué de la Convention avec ses deux secrétaires est d’une force inouïe. C’est à faire crier ! Il y [en] a une aussi qui m’avait fortement frappé à la première lecture : la scène où Saint-Gueltas et Henri ont chacun des pistolets dans leur poche. Et bien d’autres ! Quelle splendide page (j’ouvre au hasard) que la page 161 ?!

Dans la pièce, ne faudrait-il pas donner un rôle plus long à la femme légitime de ce bon Saint-Gueltas ? Le drame ne doit pas être difficile à tailler. Il s’agit seulement de le condenser et de le raccourcir ? Si on vous le laisse jouer, je vous réponds d’un succès effrayant. Mais la censure ?

Enfin, vous avez fait un maître livre, allez ! et qui est très amusant. Ma mère prétend que ça lui rappelle des histoires qu’elle a entendues étant enfant. À propos de Vendée, saviez-vous que son grand-père paternel a été, après M. de Lescure, le chef de l’armée vendéenne ? Ledit chef s’appelait M. Fleuriot d’Argentan. Je n’en suis pas plus fier pour ça. – D’autant plus que la chose est problématique, car le père de ma mère, royaliste violent, cachait ses antécédents politiques !

Elle va, dans quelques jours, s’en aller à Dieppe, chez sa petite-fille. – Je serai seul une bonne partie de l’été, et me propose de piocher vigoureusement :

Je travaille beaucoup et redoute le monde,

Ce n’est pas dans les bals que l’avenir se fonde.

Camille Doucet.

Mais mon sempiternel roman m’assomme parfois d’une façon incroyable ! Ces minces particuliers me sont lourds à remuer ! Pourquoi se donner du mal sur un fond si piètre !

Je voulais vous en écrire très long sur Cadio. – Mais il est tard et les yeux me cuisent. Donc, merci tout bonnement, ma chère Maître.

Je vous aime et vous embrasse.

Amitiés à Maurice.

À LA PRINCESSE MATHILDE

[Croisset,] mercredi soir [10 juin 1868].

Je commençais à m’inquiéter de vous, Princesse. Votre bonne lettre, heureusement, est venue, hier, me rassurer.

Vous vous plaignez « du Monde » qui vous occupe. Il est peu de personnes pourtant sur lesquelles il ait moins d’influences. Il n’a pu entamer votre nature, et de toutes les calomnies imaginables ou inimaginables, il y en a une qu’on [ne] se permettra jamais : c’est de vous accuser d’être banale. Prudhomme (permettez-moi de vous le dire, Princesse) est très loin de vous, ne serait-ce que par l’écriture. Vous n’avez rien de « Brard et Saint-Omer » et vos lettres ressemblent à ces grandes dames turques qui laissent voir des yeux splendides à travers la gaze.

Dans vos lignes, à première vue, on saisit, çà et là, des choses charmantes et on est dépité de ne pas voir le reste. Mais on y revient ; ce sont des acquisitions graduelles.

Tout cela est pour m’excuser de ne pouvoir répondre à une question que vous me faites sur le ménage Taine. C’est, du reste, le seul endroit de votre lettre qui me soit resté obscur.

Mais certainement ! je tiendrai ce que vous avez l’amabilité d’appeler « ma promesse ». Je n’ai rien de mieux à faire, et je ne ferai jamais rien qui me soit plus agréable ! Le mois de juillet ne se passera pas sans que vous ayez ma visite. Il me semble qu’il y a très longtemps que je ne vous en ai fait.

L’Empereur ne se doute pas du prodigieux développement qu’il a donné à la cuisine rouennaise ! On ne fait que banqueter pour se réjouir des croix d’honneur distribuées par Sa Majesté. Je suis même forcé d’assister lundi prochain à un de ces festins.

Non ! je ne connais pas le livre de Robert Halt. J’en ai entendu parler à des gens de goût qui, comme vous, le trouvaient remarquable.

Quant au mien, il me faut encore une grande année de travail acharné avant de l’avoir fini. Vous plaira-t-il, au moins ! Quelle folie, n’est-ce pas, de se donner tant de mal pour arriver souvent à d’aussi piètres résultats ? Mais l’Art, en soi, est une bonne chose, quand tout le reste vous manque. À défaut du Réel, on tâche de se consoler par la fiction. C’est là notre secret, à nous autres, racleurs de guitare.

La vie a pourtant de bons jours, ceux où l’on est près de vous, Princesse, et où je puis vous baiser les deux mains, en vous assurant, une fois de plus, que je suis

Entièrement à vous.

À JULES DUPLAN

[Croisset, 14 juin 1868.]

L’important c’est que tu aies rapporté ta peau, mon cher vieux ! tu m’as donné de belles inquiétudes cet hiver. – Et pas plus tard que ce soir, j’allais écrire encore à Blamont pour avoir de tes nouvelles.

Il aurait mieux valu revenir avec beaucoup de piastres ! mais enfin…

Oui ! tu n’as pas de chance, c’est vrai, mon pauvre bonhomme !

Repose-toi ! soigne-toi ! s’il y a le moindre doute sur la cause de tes souffrances physiques, fais donc moi le plaisir de consulter un vrai médecin (rara avis !) ; prends sous le bras Georges Pouchet et dis-lui qu’il te mène chez Robin. J’ai la plus extrême confiance en lui.

Quand tu te seras débarrassé de tes affaires les plus urgentes, viens donc m’embrasser, nom d’un pétard ! nous fumerons quelques pipes ensemble et je t’offrirai une forte platée de mon roman.

À moins que tu ne préfères venir quand les gens du Rocher seront partis pour Baden ?

Je ne bougerai pas de tout l’été. Ma mère en passera une bonne partie à Dieppe et à Ouville. Donc je serai seul. – D’ici à une quinzaine environ.

Dès que tu auras un moment, écris-moi.

Je te bécote sur les deux joues.

Ton

Croisset, dimanche soir.

À EDMOND ET JULES DE GONCOURT

[Croisset,] mercredi 17 juin [1868].

Êtes-vous à Vichy ? Allez-vous partir pour Vichy ? Ou êtes-vous revenus de Vichy ? En tout cas, je vous envoie le bonsoir rue Saint-Georges.

Et d’abord, le bruit, ça se calme-t-il un peu ? Moi, j’étais si profondément agacé en revenant ici, que j’ai été plusieurs jours encore sans pouvoir dormir. À trente-trois lieues de distance, j’entendais les maçons ! Ce serait un joli [sujet de] thèse médicale que celui-ci : « De l’influence de la bêtise parisienne sur le développement de la folie. »

Et, à ce propos, quel est ce « quelqu’un » qui me croyait fou ? […]

GEORGE SAND À GUSTAVE FLAUBERT

Nohant, 21 juin [18]68.

Me voilà encore à t’embêter avec l’adresse de M. Du Camp que tu ne m’as jamais donnée bien que tu lui aies fait parvenir une lettre de moi, et à qui (lui) je n’ai pas songé à la demander en dînant avec lui à Paris. Je viens de lire son livre des Forces perdues. Je lui avais promis de lui en dire mon avis, et je lui tiens parole. Écris l’adresse et donne au facteur, et merci.

Te voilà seul aux prises avec le soleil, dans ta villa charmante ? Que ne suis-je la… rivière, qui te berce de son doux murmure et qui t’apporte la fraîcheur dans ton antre ! Je causerais discrètement avec toi entre deux pages de ton roman et je ferais taire ce fantastique grincement de chaîne que tu détestes et dont l’étrangeté ne me déplaisait pourtant pas. J’aime tout ce qui caractérise un milieu, le roulement des voitures et le bruit des ouvriers à Paris, les cris de mille oiseaux à la campagne, le mouvement des embarcations sur les fleuves. J’aime aussi le silence absolu, profond, et en résumé j’aime tout ce qui est autour de moi, n’importe où je suis. C’est de l’idiotisme auditif, variété nouvelle. Il est vrai que je choisis mon milieu et ne vais pas au Sénat ni autres mauvais lieux.

Tout va bien chez nous, mon troubadour. Les enfants sont beaux, on les adore. Il fait chaud, j’adore ça. C’est toujours la même rengaine que j’ai à te dire, et je t’aime comme le meilleur des amis et des camarades. Tu vois, ça n’est pas nouveau. Je garde bonne et forte impression de ce que tu m’as lu. Ça m’a semblé si beau qu’il n’est pas possible que ce ne soit pas bon. Moi, je ne fiche rien, la flâne me domine. Ça passera. Ce qui ne passera pas, c’est mon amitié pour toi.

G. SAND.

Tendresses des miens, toujours.

À JULES DUPLAN

[Croisset,] vendredi [26 juin 1868].

Mon cher Vieux,

Fais-moi le plaisir de me rendre le service suivant.

Tu n’es pas sans savoir que j’ai cuydé crever de rage, tant on faisait de bouzin dans mon logis du boulevard du Temple.

Je me propose d’aller à Paris dans une quinzaine. Mon tapissier m’écrit que mon gîte est inhabitable. Mais mon concierge prétend le contraire. Tu serais bien aimable la semaine prochaine d’aller voir toi-même ce qui en est et de me l’écrire.

Y a-t-il encore des maçons ?

N’empeste-t-on pas trop la peinture ?

J’ai besoin de retransporter ma binette dans la capitale :

1° pour lire encore quelques journaux sur 48,

2° pour aller passer deux jours dans la forêt de Fontainebleau (tu serais même un brave si tu m’accompagnais dans cette excursion. – Nous tâcherons de retrouver la cabane de Cœur-d’acier).

3° J’irai aussi chez la Princesse,

et 4°, je t’embrasserai enfin, sacré nom de Dieu !

Est-ce toujours Legrand qui te soigne ? Est-il bien sûr de son diagnostic ?

Pourquoi ne vas-tu pas voir Robin ?

Mansion est depuis 6 semaines chez Monseigneur ! Il y couche, mange et boit. Vois-tu le tableau !

N.B. – Léonie est emmerdée dudit Mansion.

Adieu ou plutôt à bientôt.

Ton vieux.

Je compte sur toi, à Croisset, pour août comme il est convenu.

À LA PRINCESSE MATHILDE

[Croisset, 27 juin 1868.]

Comment ! « des excuses », Princesse ? – Et de quoi donc ? « Si vous l’avez encore » (cette lettre). Je crois bien ! et les autres aussi ! Rien de vous n’est à perdre.

D’ailleurs, voici la phrase en question, que je m’étonne maintenant de n’avoir pas lue couramment : « Je suis sûre que la vue de ce ménage nous laissera la sécurité pour leur avenir. Mais ne sommes-nous pas curieux, qu’en pensez-vous ? »

Quant à l’incident nouveau, je trouve que ce bon Sainte-Beuve n’a pas été très philosophe ? Il me semble qu’à sa place, j’en aurais ri. Je me vante peut-être. Mais il y avait, je crois, mieux à faire qu’à se fâcher ?

Je voudrais vous retrouver dans la correspondance de Voltaire une lettre qu’il envoyait à Thieriot dans une circonstance analogue. Mme Du Deffand le déchirait, en arrière, tout en lui faisant des cajoleries. On l’avertit de la chose, et il répond là-dessus d’un ton supérieur, le ton d’un homme qui connaît les Hommes et les Femmes.

L’aventure est extrêmement comique, du reste, et m’a fait rire. Je vous remercie de me l’avoir communiquée. Elle rappelle un peu la scène des billets, dans le dernier acte du Misanthrope. Mais quelle étourderie ! C’est inexplicable !

Quant aux Conseils pratiques que vous me donnez, Princesse, je vous en suis très reconnaissant, et j’en ferai mon profit.

Nous en causerons. C’est une raison de plus pour désirer être auprès de vous.

Je me mets à vos pieds et suis votre très affectionné et dévoué.

Samedi soir.

À FRÉDÉRIC FOVARD

[Croisset, 28 juin 1868.]

Mon cher Ami,

Ma mère te prie d’écrire à Bonenfant pour lui dire de faire estimer la ferme de l’Isle. C’est là ce qu’il faut faire d’abord, n’est-ce pas ?

N’est-ce pas pour M. Demeufve qui en a envie ?

Avec une chaleur pareille à la tienne, je te serre la dextre.

Ton

Tu me verras probablement vers la fin de juillet.

Dimanche soir.

À CHARLES-EDMOND CHOJECKI

Croisset, lundi soir [29 juin 1868.]

Cher Ami,

C’est encore moi.

Pouvez-vous me donner le renseignement suivant ? Louis Blanc a publié sous Louis-Philippe la Revue du progrès et Le Monde ?

J’aurais besoin de ces deux feuilles !

Cette publication a commencé, je crois, vers 1839 ? Durait-elle encore en 1847 ? Le Sénat la possède-t-il ? Y a-t-il moyen de la tirer subrepticement de ladite boutique ? Une fois bien entendu que les séances de cet Établissement seront closes.

J’espère vous voir à Paris vers la fin de juillet.

Mille tendresses chez vous et à vous.

À SA NIÈCE CAROLINE

Croisset, mardi, 3 heures [30 juin 1868].

Mon Loulou,

Ta grand-mère me charge de te dire que : jeudi prochain (après-demain), elle compte partir de Rouen à 11 h 45 et espère te voir à la gare.

J’aurais bien du plaisir à l’accompagner, pour bécoter ta bonne fraîche mine. Mais le sacerdoce me retient !

Quand je reviendrai de Paris, je pousserai tout droit jusqu’à Dieppe, afin d’aller jouir un peu de ton « hospitalité dans ta délicieuse villa ». Ce ne sera pas, je crois, avant le milieu du mois d’août ?

Tu sais que nous avons eu hier, à dîner, Censier et le ménage Lapierre. Eh bien ! cette petite fête de famille a été réellement charmante. On n’était pas stupide comme la dernière fois. Au contraire ! et ce bon Didier n’a même dit de mal de personne. – De qui a-t-on dit du bien ? De ma belle nièce ! Les oreilles ont dû t’en corner, mon loulou.

Je n’ai encore aucun détail sur la représentation dramatique de dimanche dernier, chez ton ami Pinel. Fortin m’a l’air perdu par le théâtre ? Sérieusement, il a le bourrichon très monté.

Je viens de voir ton ancien modèle, Valentine, passer en canot sous ma fenêtre. Elle pêchait avec son papa. Voilà toutes les nouvelles.

Et quel beau temps ! Je pense bien à toi, ma Caro, et te regrette.

Un bon baiser sur les deux joues.

Ton vieux ganachon.

Amitiés à Ernest, bien entendu.

***

Je trouve que ta grand-mère va beaucoup mieux, physiquement, et moralement surtout.

Tu me donneras de ses nouvelles fréquemment. Je compte sur toi pour cela.

À SA NIÈCE CAROLINE

[Croisset, 3 juillet 1868.]

Mon Loulou,

Dis à ton mari qu’il garde MON argent. Je n’en ai pas besoin maintenant. Je le prendrai quand j’irai vous voir, ce qui, du reste, ne tardera peut-être pas beaucoup !

Croiras-tu qu’hier, pour aller de la rue Verte à la rue Bihorel, je me suis perdu !!! J’ai été une grande demi-heure à faire cette course par un soleil et des pentes de terrain atroces ! De plus, comme je suis revenu à pied jusqu’à la place Henri-IV, je cuydais crever de fatigue. J’en ai encore des cloches aux pieds, et me sens brisé.

Adieu, chère Caro, je t’embrasse tendrement.

Ton vieux CRUCHARD.

Écris-moi. Tes gentilles lettres me font plaisir.

Merci du billet de ce matin.

À EDMOND ET JULES DE GONCOURT

Croisset, vendredi 4 [3] juillet [1868].

Premièrement, mes très chers Bons, cent milliards de compliments pour l’acquisition Tourbey. Ce sont là de ces vrais bonheurs ! dont on se réjouit et qu’on envie. Si bien que ces deux sentiments (style Thiers) se partagent mon âme. Sérieusement et sans blague je suis bien content de savoir que vous serez enfin tranquilles ! Sacré nom de Dieu !

Quand emménagez-vous ? Il me tarde de vous voir là-dedans.

Secundo, vous seriez bien gentils de retarder votre séjour chez la Princesse jusqu’au 26 (au lieu du 20). Je ne serais pas libre avant cette époque. D’ici là je vais chez mes nièces, puis à Fontainebleau, à Nogent et à Paris. – Mais dans trois semaines je n’aurai rien de mieux à faire que d’être avec vous à Saint-Gratien. – Ça m’embêterait de n’y pas avoir votre compagnie.

Je savais l’histoire de la Princesse Julie, bien entendu. Je possède même une copie du morceau ! et me propose de faire causer les personnages !

Vous seriez bien gentils de me répondre tout de suite et de me dire comment vous allez.

Je partirai de Croisset mercredi prochain. Au-delà de ce terme, je ne sais trop quelle adresse vous donner. –

Je vous embrasse sur vos quatre joues comme je vous aime, c’est-à-dire très fort.

Un mot, hein ?

À MADEMOISELLE LEROYER DE CHANTEPIE

Croisset, 5 juillet 1868.

Comment se fait-il, chère Demoiselle, que je retrouve sur ma table une lettre de vous datée du 13 avril ? Je ne vous ai donc pas répondu ? Cela se peut-il ? Comme je suis honteux !

Vous me disiez que vous aviez mal aux yeux. Souffrez-vous moins maintenant ? Et vos autres douleurs, qu’en faites-vous ?

J’ai été, à mon retour ici, assez inquiet de ma mère que j’ai trouvée très affaiblie. Elle va mieux maintenant, Dieu merci ! Mais comme c’est triste de voir les gens que l’on aime vieillir ! Ou plutôt comme tout est triste, n’est-ce pas ?

Je crois comprendre vos mélancolies si profondes. Elles me paraissent incurables, car vous êtes comme Rachel, qui ne « voulait pas être consolée » ; vous ne voulez pas guérir. Se plaire dans sa douleur est le dernier terme de la tristesse. Avez-vous au moins été à Nantes entendre un opéra ? Et un jour, vous pourriez venir à Paris. Avez-vous repris votre histoire de l’Anjou ? Et vos Mémoires ? En se fixant une tâche et en l’exécutant comme une bête de somme, la vie passe assez vite.

J’ai eu pendant quelques jours, le mois dernier, la visite de notre amie Mme Sand. Quelle nature ! Quelle force ! Et personne en même temps n’est d’une société plus calmante. Elle vous communique quelque chose de sa sérénité.

Je suis toujours plongé dans mon roman. Il me faut encore une bonne année avant de l’avoir fini… et puis je ne recommencerai plus de pareilles besognes. Cette cohabitation morale avec des bourgeois me tourne sur le cœur et m’épuise. Je sens le besoin de vivre dans des milieux plus propres.

Donnez-moi quelquefois de vos nouvelles, et ne prenez jamais mon silence pour de l’oubli, car je vous plains et je vous considère comme une amie.

Tout à vous.

À LA PRINCESSE MATHILDE

[Croisset, 5 juillet 1868.]

J’ai un peu tardé à répondre à Votre Altesse parce que je voulais savoir l’époque précise où il me sera possible d’aller chez elle.

Je compte donc, Princesse, user de votre hospitalité dans la dernière semaine de ce mois. J’espère néanmoins vous voir d’ici-là. Dans une huitaine de jours, probablement, j’irai vous faire une petite visite. Je ne vous ai pas vue depuis la fin de mai, c’est long, pour moi.

Mais l’histoire de la fameuse page se répand ! On m’a envoyé ce matin un numéro du Figaro où l’anecdote est racontée ! On vous y prête un mot assez drôle et qui, n’étant pas bête, doit être vrai.

J’ai reçu, il y a quelques jours, une lettre des de Goncourt. Ils me parlent fort peu de leur santé et beaucoup de leur nouvelle maison. J’ai peur de retrouver encore des maçons dans la mienne. Mais la perspective de Saint-Gratien me calmera.

Quant à l’ami Taine, vous avez raison, il sera heureux quand même. Je ne le crois pas capable de sentiments violents ? Une grande souffrance et une grande ivresse doivent lui être étrangères ? Tant mieux pour lui ! Ne trouvez-vous pas qu’il a l’air né-marié ?

C’est un homme moderne. Moi, je suis un fossile. Il est plein de calme et de raison. Moi, un rien me trouble et m’agite. Donc je l’envie profondément.

Je me mets à vos pieds, Princesse, et vous baise les deux mains, en étant votre très affectionné.

Croisset, dimanche.

À GEORGE SAND

Croisset, dimanche 5 juillet [1868].

Eh bien, moi aussi, c’est « la même rengaine », chère Maître, je vous aime, na, et beaucoup ! De plus, j’ai la fatuité de croire que vous n’en doutez pas. Il faudra revenir ici à l’automne et passer un long temps, conjointement. C’est d’ailleurs juré. Votre ami va prendre un peu d’air. Après-demain, je m’en vais chez mes deux nièces jusqu’à la fin de la semaine. Puis, de là à Fontainebleau (pour mon bouquin) et à Paris. Je ne serai revenu ici que dans les premiers jours d’août. – À partir du 12 écrivez-moi donc au boulevard du Temple, 42.

J’ai violemment bûché depuis six semaines. Les patriotes ne me pardonneront pas ce livre, ni les réactionnaires non plus ! Tant pis ; j’écris les choses comme je les sens, c’est-à-dire comme je crois qu’elles existent. Est-ce bêtise de ma part ? mais il me semble que notre malheur vient exclusivement des gens de notre bord ? Tout ce que je trouve de christianisme dans les révolutionnaires m’épouvante ! Ainsi voilà deux petites notes qui sont là sur ma table :

« Ce système (le sien) n’est pas un système de désordre. Car il a sa source dans l’Évangile, et de cette source DIVINE ne peuvent découler la haine, les guerres, le froissement de tous les intérêts, car la doctrine formulée de l’Évangile est une doctrine de paix, d’union et d’amour » (L. Blanc).

« J’oserai même avancer qu’avec le respect du dimanche s’est éteinte dans l’âme de nos rimeurs la dernière étincelle du feu poétique. On l’a dit : sans religion, pas de poésie ! » (Proudhon).

À propos de celui-là, je vous supplie, chère Maître, de lire à la suite de son livre sur la célébration du dimanche, une histoire d’amour intitulée, je crois, Marie et Maxime. Il faut connaître ça pour avoir une idée du style des Penseurs. C’est à mettre en parallèle avec Le Voyage en Bretagne, du grand Veuillot ! dans Çà et là. Ce qui n’empêche pas que nous avons des amis très admirateurs de ces deux messieurs. En revanche on blague Voltaire.

Quand je serai vieux, je ferai de la critique ; ça me soulagera. – Car souvent j’étouffe d’opinions rentrées. Personne, mieux que moi, ne comprend les indignations de ce brave Boileau contre le mauvais goût : « Les bêtises que j’entends dire à l’Académie hâtent ma fin. » Voilà un homme !

Toutes les fois, maintenant, que j’entends la chaîne des bateaux à vapeur, je songe à vous, et ce bruit-là m’irrite moins, en me disant qu’il vous plaît. Quel clair de lune il faisait cette nuit sur la rivière !

Je suis complètement seul depuis huit jours. Ma mère est chez Caroline. Elle va mieux, physiquement et moralement.

Amitiés aux vôtres. Et à vous mille tendresses.

À FRÉDÉRIC FOVARD

[Croisset, 6 juillet 1868.]

Mon cher Ami,

La ferme a été demandée par M. Demeufve qui en a offert 60 mille francs. Nous avons demandé 70, il y a un an, et l’affaire en est restée là. N’est-ce pas la même demande ?

Nous attendons les offres.

Tout à toi.

Il faisait si chaud hier que je perdais la boule.

Lundi matin.

À SA NIÈCE CAROLINE

[Croisset, mercredi 8 juillet 1868.]

Chère Caro,

Je prendrai demain le train qui part pour Dieppe à 11 h 45 mn. Je compte te voir un moment et te laisser ma cantine. Puis vendredi je coucherai chez toi, et samedi à Paris. Mais je reviendrai à Dieppe en revenant de Paris.

Tu serais bien aimable de me retenir tout de suite une voiture pour Ouville.

Adieu, mon loulou, à bientôt.

Ton vieux CRUCHARD.

À JULES DUPLAN

[Croisset, 8 juillet 1868.]

Cher Vieux,

Je perds mon temps ici, d’une façon abominable, au lieu d’être à Paris où j’ai pour une quinzaine d’occupations.

Malgré l’état de mon logis il faut que je m’y rende (à Paris).

Tu serais bien aimable de me retenir un appartement dans ton quartier.

Prends-moi sur le boulevard une chambre et un salon. Tâche que ce soit propre et que le prix ne dépasse pas 10 francs par jour. – Si on pouvait manger dans l’hôtel, ça me serait commode.

Tu peux retenir l’appartement pour samedi soir.

Je vais de ce pas à Dieppe (chez Mme Commanville, Neuville, Dieppe).

J’en partirai samedi à midi et arriverai à Paris à 4 h 20.

Je me transporterai immédiatement chez toi : 1° pour savoir où je loge et 2° pour dîner ensemble. Lâche ta vieille ce samedi-là. Préviens-la d’avance. Il me tarde d’embrasser ta binette. Moi je délaisserais pour toi CELLES dont tu es jaloux.

Si ton samedi était forcément pris, écris-moi à Dieppe.

Je te demande pardon de t’embêter avec mon hôtel. Mais rien n’est abominable comme de se trimballer d’auberge en auberge avec des paquets sur son fiacre.

Tu peux dire que je garderai le logement (s’il me convient, bien entendu) une quinzaine.

Tu m’as rendu un vrai service en allant au boulevard du Temple. M. mon concierge n’a pas répondu à deux de mes lettres ; sans toi j’aurais été dans une belle fureur samedi soir. Note que j’ai manqué crever de rage dans ce bougre de logement-là au mois de mai dernier. Il est vrai qu’on me l’a augmenté. Je vais avoir, le 15, 350 francs à payer.

Donc à samedi, cher vieux.

Je t’embrasse.

Ton.

Sur le boulevard pourvu que ce ne soit pas au Grand Hôtel, pas un bazar de putains. J’aurai assez de toi, mon Ange !

Croisset, mercredi, 10 heures du matin.

MADEMOISELLE LEROYER DE CHANTEPIE
À GUSTAVE FLAUBERT

Angers, ce 10 juillet 1868.

Votre lettre, cher Monsieur et ami, m’a fait du bien. Je croyais que vous m’aviez tout à fait oubliée ! Je ne m’en étonnais pas, je suis si peu de chose comparée à vous ! J’ai besoin de vous dire tout ce que j’ai fait et n’ai pas fait depuis le 13 avril. D’abord, au moment où j’espérais aller à Nantes, cinq familles de cette ville ont été empoisonnées par des farines vendues par un boulanger. Une jeune fille de commerçant, venue en vacances chez ses parents, en est morte en quelques heures. Cela m’a vivement effrayée, le poison m’a toujours frappée de peur. J’avais à peine 5 ans lorsque je vis mourir des tourterelles que ma mère aimait beaucoup et qui s’empoisonnèrent avec du poison mis dans nos greniers pour les rats. Pendant plus d’un an, je me croyais empoisonnée ; c’était mon idée fixe. J’ai donc été effrayée d’aller à Nantes et pour moi et pour mon malade. J’ai voulu vaincre cette impression et mon médecin, me voyant si malade, a jugé prudent de me conseiller de rester. Lorsque j’avais cru partir, j’avais pris en amour tout ce qui m’entourait, mon jardin, mes fleurs, et lorsque j’ai été condamnée à rester, j’ai pris tout cela dans un affreux dégoût. J’ai donc été privée de l’accomplissement d’un de mes désirs les plus ardents, voir, entendre un opéra. Je crois que je mourrai avant d’avoir ce plaisir, comme celui qui mourut sans voir Carcassonne ! Je ne me tiens pas pour battue, je fais chercher une maison à Nantes, mais il paraît impossible d’en trouver une pour le temps où recommence l’opéra. Je ne puis habiter qu’une avenue fermée de grille, une espèce de jardin, surtout à cause d’une petite chienne que j’ai élevée avec amour, toute naissante, par le grand froid de l’hiver dernier et qu’il faut promener. Enfin, mon neveu qui habite Tours m’a offert une maison toute meublée. J’aurais accepté, mais il n’y a à Tours ni théâtre, ni concerts, c’est comme Angers ; la Touraine me plaît bien mieux que Nantes, mais qu’y ferai-je sans connaissances et surtout sans opéra. J’ai un autre désir : celui de voir ma ville natale. Je crois que lorsque j’y aurai passé huit jours, ce sera assez, car dans une petite ville il n’y a que la promenade, et [je] crains encore que les 12 lieues en voiture – il n’y a pas de chemin de fer – ne fatiguent trop mon convalescent et s’il allait être plus malade, quels regrets j’aurais. Je suis donc très embarrassée. Je suis effrayée de l’hiver ; si du moins j’avais de l’opéra ! C’était pour moi un ami et je n’avais plus besoin de rien. Voilà ce que j’ai fait pour en avoir. Lorsque le théâtre fut incendié le 5 décembre 1865, il y avait une petite salle avec un théâtre que la ville eût pu acquérir, il y avait encore un ancien théâtre qui pouvait servir, et Angers ne manque pas de vieux monuments où on peut établir un théâtre. Loin de là, la ville laissa acheter le petit théâtre par les prêtres de l’Adoration perpétuelle et concéda gratuitement, et sans conditions artistiques, un terrain où un cirque, destiné à remplacer le théâtre, fut élevé, mais les propriétaires l’ont loué indifféremment aux écuyers, ou même, le pourraient aux ménageries s’ils le voulaient ; ce cirque est donc entièrement détourné de sa destination théâtrale. Pendant ce temps, le maire demandait à son conseil de voter les fonds pour l’érection d’un nouveau théâtre. Plusieurs membres du conseil voulaient qu’il n’y eût plus de théâtre à Angers, dans une ville de 60 mille âmes ! Que voulez-vous ? ces gens-là ressemblent aux taupes qui vivent dans les ténèbres ou aux écrevisses à la marche rétrograde. Pour obtenir l’érection d’un théâtre, le maire fut obligé de promettre à son conseil qu’il ne serait désormais accordé aucune subvention au théâtre. Trois directeurs de drames et de comédies firent successivement faillite au cirque. Cela devait être ; autrefois on donnait la salle gratuitement avec 36 000 francs de subvention. Au cirque, il faut payer 1 500 par mois de location, le droit des pauvres et se passer de subvention ; de plus l’acoustique est telle au cirque qu’on n’y entend pas du tout le dialogue. Les concerts seuls et l’opéra peuvent y être donnés, mais sans subvention et avec une lourde location, c’est impossible ; autant dire qu’Angers ne veut plus d’artistes, ni de théâtre. Pendant ce temps, le maire ne peut, ni n’ose demander une subvention à son conseil. Je lui ai proposé de faire une souscription et j’ai de suite offert une somme assez forte, mais il eût fallu que le maire et les notabilités se missent à la tête de la souscription et ils n’en ont rien fait, et pourtant ils ont tant d’argent qu’ils n’en savent que faire et que quelques mille francs suffiraient pour avoir de l’opéra pendant l’hiver. Voyant cela, j’ai adressé une supplique à Napoléon. J’avais adressé cette supplique directement il y a deux ans, et jamais je n’en ai entendu parler. Depuis, je fus tellement inquiète de mon malade que j’oubliai tout. Il y a un mois j’eus l’idée d’adresser une nouvelle supplique au souverain afin d’obtenir que par son influence il forçât le conseil à donner une subvention ou que, le gouvernement accordant quelques mille francs, le conseil fût obligé d’en faire autant ! J’avais connu ici aux réunions des concerts, il y a bien des années, une femme d’esprit mariée à Eugène Janvier, dont le frère me rechercha longtemps en mariage. Cette dame, devenue veuve, a épousé M. Perrot ; elle écrit et vient de publier un roman au Journal des débats signé : Adèle Genevray, son nom de demoiselle. M. Perrot habite chez sa fille, la comtesse de Lepic, le frère de ce dernier est chambellan de l’empereur. J’eus donc recours à l’obligeance de Mme Perrot qui remit ma supplique à la princesse Poniatovski qui la donna à M. Piétri qui l’a remise à l’empereur. La princesse m’a envoyé la réponse de ce dernier qui, par les ordres de l’empereur, a renvoyé la supplique au ministre des Beaux-Arts, le maréchal Vaillant. Maintenant, cher Monsieur, que me conseillez-vous ? Dois-je adresser une supplique au maréchal Vaillant, et ce, dois-je considérer ce renvoi comme un gage de succès ou une preuve d’oubli ? Dites-moi ce que je dois faire ou espérer ? On m’avait conseillé d’écrire à Camille Doucet. Je l’ai fait de suite. Son secrétaire m’a répondu que M. Doucet était absent pour un mois et qu’à son retour il lui remettrait ma lettre. Je sais que M. Doucet est à Cauterets, pensez-vous que je doive lui écrire là, ou attendre son retour. Conseillez-moi sur la marche à suivre, car je veux réussir à tout prix, seulement pour avoir de l’opéra, car, si on accordait pour avoir du drame ou de la comédie, je m’en voudrais à la mort de mes démarches. Maintenant, j’ai la ferme que j’habite, mon jardin, les vergers, les prés et une vue superbe sur les coteaux et la rivière, mais en hiver, c’est triste à mourir. Si je pouvais m’occuper, ce ne serait rien, mais j’ai des yeux que je ne conserve qu’à la condition de ne pas m’en servir, et le travail des mains me cause des douleurs très vives dans le sein gauche, il [y] a tout de suite rougeur, gonflement à l’extrémité, mon médecin dit qu’il n’y a rien à craindre, que c’est une irritation ; mais, [me] figurez-vous l’hiver enfermée sans pouvoir ni lire, ni écrire, ni travailler, il y a de quoi devenir fou. J’aime ma maison de campagne, mais je déteste Angers ; souvent j’éprouve un tel sentiment d’indignation contre cette ville maudite que je voudrais, comme Samson, l’engloutir, dussé-je m’ensevelir sous ses ruines. Vous me demandez si j’ai repris mon Histoire de l’Anjou ; depuis le mois d’août, je n’ai ni lu, ni écrit, et si je puis reprendre un jour mon travail, ce sera pour dire aux Angevins combien ils sont sots et haïssables ; il y a tant de plaisir à dire la vérité ! Je ne sais où aller passer l’hiver, ici tous mes amis sont morts ou partis. À Tours mes parents viendront bien me voir, mais je ne veux pas de simples visites. Il me faudrait au moins 2 fois la semaine de l’opéra, de bonne musique, et à défaut de cela, avoir des amis ayant mes idées qui viendraient faire de la musique, jouer et causer chez moi. Vous allez me dire que Paris me conviendrait, mais j’ai ici 18 personnes à faire vivre, mon revenu ne suffit pas à moitié, je ne vis que sur le capital. J’ai chez moi une femme qui y est depuis 52 ans, son mari, sa fille, sa petite fille, deux servantes ; au-dehors, mon filleul paralytique, marié, avec femme et enfant, domestique, puis mon malade et sa domestique, dans le même local un ancien artiste dont la santé et l’âge imposent le repos. Plus chez moi un parent que des revers de fortune y ont amené. Enfin, au-dehors, une dame et son fils qui a 22 ans et qu’elle a élevé chez moi. Ensuite, nous sommes habitués à de vastes appartements, de grands jardins, au bon air, du feu en hiver dans toutes les cheminées, des vivres abondants, volaille, gibier, lait, beurre, fruits de toutes espèces ; en admettant que je n’emmènerais que la moitié de ce monde, ce serait une dépense impossible pour moi. Enfin, je les aime tous, ils se trouvent heureux, ils tiennent plus à la vie matérielle qu’à autre chose, mais moi qui vis de rien matériellement parlant, la vie intellectuelle est tout, et dans ce milieu hostile et antipathique, je me sens mourir de tristesse et d’ennui ! Comment faire ? n’aurai-je donc jamais mon jour, mon heure ! J’ai été bien touchée du sentiment que vous m’exprimez en parlant de madame votre mère. J’ai soigné la mienne pendant 20 ans et elle est restée mon meilleur et mon plus puissant amour ! Nul ne la remplacera dans mon cœur. Je dois être plus âgée que madame votre mère, j’ai eu 67 ans la veille de la Toussaint. Il est affreux d’être condamné, dès en naissant, à mourir jeune ou à voir mourir ceux qu’on aime. Quand je posséderais tous les biens de ce monde, la nécessité de souffrir et de mourir me rendrait encore inconsolable. Voir souffrir et mourir, même les êtres les plus infimes de la création, me rend malheureuse ! La fibre humaine est si sensible en moi, qu’il me semble souffrir et mourir avec tout ce qui souffre et meurt. Vous avez vu Mme Sand, j’envie votre bonheur, car je l’admire et l’aime comme ce qu’il y a de plus parfait au monde. Elle est calme, sereine, c’est que ses convictions et sa foi sont à l’abri du doute, elle est bien plus forte et bien plus grande que nous. On m’a lu sa Mademoiselle Merquem mais pour moi sa Lélia est le chef-d’œuvre des chefs-d’œuvre, ce livre ne peut épuiser mon admiration, c’est moi-même que j’y lis, sa première lecture fut pour moi une révélation, de moi à moi-même. Et vous, cher Monsieur, nous donnerez-vous un chef-d’œuvre comme Madame Bovary ? Jamais rien ne m’a si vivement émue, ni laissé une trace aussi profonde dans mon âme. Écrivez toujours ainsi et vous n’aurez pas un égal, ni un rival en littérature. Je finis en vous disant à quel point le clergé est puissant ici. À quelques lieues d’Angers est mort un général Borgilla, respectable vieillard ayant reçu l’extrême-onction, en sorte qu’on pouvait dire qu’il était mort muni des sacrements de l’Église, phrase si souvent menteuse, que depuis quelque temps on a pris l’usage de mettre aux lettres de faire-part ; quelque muni que fut le général, on a refusé de l’enterrer, malgré les instances des magistrats d’Angers, près de l’évêque. Alors la cour impériale, tout le barreau, le préfet d’Angers, le général, ne sont pas allés à la procession de la Fête-Dieu, le maire seul et ses adjoints y figuraient. Pendant ce temps, un pasteur protestant enterrait le général Borgilla et son convoi était suivi d’une foule imposante. Depuis, pendant la procession faite dans l’intérieur des hospices, un interne ayant été aperçu dans sa chambre avec son chapeau sur la tête, a été apostrophé par l’aumônier et la supérieure et condamné par les administrateurs à perdre sa place. Ajoutons que sa famille est pauvre. Nous marchons droit à l’Inquisition et elle existe déjà moralement. Adieu, cher Monsieur et ami, réfléchissez et donnez-moi un conseil pour réussir à avoir l’opéra. Toute à vous.

M.-S. LEROYER DE CHANTEPIE.

À LA PRINCESSE MATHILDE

[Croisset, 12 juillet 1868.]

Je suis bien content de ce que vous dites de Lui, Princesse. Tout ce qui vous a fait plaisir, là-bas, m’en fait aussi, par contrecoup.

La mesure dernière, dont j’ai appris la nouvelle ce matin, m’a réjoui. Car vous savez que je garde une forte dent contre un de ces Messieurs, lequel me paraît, d’ailleurs, d’une maladresse insigne.

Il me semble (ou plutôt, je sens) que vous, aussi, vous n’en êtes pas fâchée ? Est-ce vrai ? Je le saurai mercredi prochain, car j’espère, ce jour-là, vous voir. Dès mon arrivée, je me précipiterai rue de Courcelles, suivant ma coutume indiscrète. – Il me tarde de vous baiser les deux mains, Princesse, et de vous dire, encore une fois, que je suis

Tout à vous.

Croisset, dimanche matin.

À MADEMOISELLE LEROYER DE CHANTEPIE

Paris, 15 juillet [1868].

Chère Demoiselle,

À mon retour de Fontainebleau, je trouve votre lettre qui m’est envoyée de Croisset, et je réponds de suite à votre question touchant l’Opéra.

Ce que je vous conseille, c’est de ne rien faire, car vous n’arriverez à rien. On ne peut pas forcer une ville à avoir un théâtre malgré elle. Sur quels fonds serait prise la subvention ? L’empereur, je crois, n’y peut rien du tout.

Je connais Camille Doucet, mais il n’est pas à Paris maintenant.

La question des théâtres me paraît, du reste, près de se vider par la mort. Après trois ans, si cela continue, personne ne voudra plus aller au spectacle.

Le mieux est de venir entendre de la musique à Paris et de laisser là quelque temps votre hôpital, c’est-à-dire tous les gens dont vous vous êtes chargée.

Je vous demande pardon de vous écrire si laconiquement. N’en croyez pas moins à ma sincère affection.

P.-S. – Je serai de retour à Croisset vers le 15 août.

À EDMOND ET JULES DE GONCOURT

[Croisset, 16 juillet 1868.]

Mes chers Bons,

Voulez-vous m’envoyer illico l’adresse du petit hôtel avenue de l’Impératrice, celui qui coûte 60 mille francs et que vous vouliez acheter.

C’est un renseignement que j’ai promis et oublié de donner.

À dimanche.

Je serre vos deux dextres.

Jeudi matin.

À SA NIÈCE CAROLINE

[Paris,] mercredi, 10 heures [22 juillet 1868].

Mon Caro,

Qué chaleur ! qué chaleur ! qué chaleur ! Nonobstant, ton vieux Cruchard se porte très bien. Je vois avec plaisir qu’il en est de même de vous tous. Garde ta bonne-maman le plus longtemps possible, puisqu’elle se trouve si bien dans ton logis. Je ne le crois pas assez grand pour contenir quatre personnes à la fois et peut-être ferai-je mieux de ne venir chez toi qu’une fois les dames Vasse parties ? Ce n’est pas l’envie de revenir chez toi qui me manque, je t’assure !

Je compte être chez la Princesse mardi prochain. J’y resterai une huitaine. Après quoi je retournerai à Fontainebleau, resterai encore un jour à Paris et revolerai vers la Normandie.

Arrange-toi pour garder ton monde jusqu’à mon arrivée, si tu veux de moi en même temps que lui. (Voilà une phrase !)

Je regrette de ne pas te donner des leçons de char. Tu sais que j’ai là-dessus des prétentions et des Principes. Ça me serait agréable aussi de prendre des bains de mer.

Quelle gentille lettre tu m’as écrite hier, mon loulou !

Embrasse pour moi ta bonne-maman et Ernest. Je bécote ta bonne mine fraîche.

Ton vieux.

À IVAN TOURGUENEFF

Paris, boulevard du Temple, 42.
25 juillet [1868].

Mon cher Tourgueneff,

Ceci est tout bonnement pour vous rappeler votre promesse ! Vous deviez être à Paris à la fin de juillet ou au commencement d’août ? Quant à moi, m’y voilà et je vous attends.

Afin de ne pas vous faire faire de démarches inutiles, je vous envoie mon programme : du 30 juillet (jeudi prochain) au 8 août je serai à Saint-Gratien chez la princesse Mathilde. Puis je reviendrai deux jours à Paris. J’en passerai, ensuite, deux autres à Dieppe chez une de mes nièces. Puis je reviendrai à Croisset pour y reprendre mon bouquin.

Il faut que nous passions quelques bonnes heures ensemble.

Je vous embrasse en vous souhaitant plus de fraîcheur qu’il n’en fait à Paris, et suis tout à vous.

À LA PRINCESSE MATHILDE

[Paris,] dimanche matin [26 juillet 1868].

Puis-je venir à Saint-Gratien, jeudi matin, Princesse ?

Dans le cas de l’affirmative, seriez-vous assez bonne pour m’envoyer un petit mot au boulevard du Temple (42), car j’y suis revenu depuis quatre jours. Les ouvriers aussi y sont revenus ! Ce ne sont plus les maçons, mais les serruriers !!! J’aurais fui vers vos ombrages, si je n’avais été retenu par la maladie d’un ami très intime que je vais voir deux fois par jour. – Et près duquel je reste une partie de mon temps.

J’ai vu Sainte-Beuve, avant-hier, il m’a paru très malade. – Mais héroïque.

Quelle abominable chaleur, n’est-ce pas ? Tout le monde répète cette phrase, et on a des figures lamentablement grotesques.

Je vous baise les deux mains, Princesse, et suis

entièrement à vous.

IVAN TOURGUENEFF À GUSTAVE FLAUBERT

Bade, Thiergartenstrasse, 3.
Mardi 28 juillet [18]68.

Mon cher Ami,

C’est bien aimable à vous d’avoir pensé à moi et de me donner, comme vous le dites, votre programme. – Je suis ici depuis quatre jours, mais malheureusement je ne suis pas revenu seul de Russie ; j’ai amené avec moi un bel accès de goutte, qui m’a pris à Moscou et m’a repris depuis mon arrivée à Bade. – Me revoilà donc dans une chaise longue, avec toutes les misères inévitables « huile de marrons d’Inde », etc., etc. – Pourtant c’est moins violent que l’année passée, et je ne perds pas l’espoir de faire mon voyage de France vers le milieu du mois prochain – et d’après le programme, je vous relancerai dans votre tanière. J’avoue que je suis assez curieux de la connaître.

Je n’ai pas vu Du Camp, qui doit être ici : je n’ai pas quitté ma chambre depuis mon arrivée. Dans deux ou trois jours je pourrai peut-être faire des petites courses en voiture.

Portez-vous bien et travaillez avec appétit et tranquillité – c’est la meilleure façon. – Je vous embrasse amicalement.

Votre

À LA PRINCESSE MATHILDE

[Paris, 28 juillet 1868.]

Je me propose, Princesse, de prendre après-demain le train qui part de Paris à 10 heures moins cinq minutes.

Mais je trouverai à Enghien des voitures qui me mèneront chez vous. Si parfois je manquais le train, je serais fâché d’avoir dérangé vos gens. Ne vous inquiétez donc pas de moi. Vous êtes trop bonne.

Je vais donc vous voir un peu ! J’en suis, d’avance, tout heureux.

Votre très humble et très affectionné.

MADEMOISELLE LEROYER DE CHANTEPIE
À GUSTAVE FLAUBERT

Angers, le 28 juillet 1868.

Cher Monsieur,

Votre réponse est dure, elle m’a fait de la peine. Vous portez un arrêt de mort contre les théâtres, autant vaudrait m’annoncer mes funérailles. Dans trois ans, dites-vous, les théâtres n’existeront plus, mais alors, bien d’autres choses auront disparu, nous-mêmes peut-être tous les premiers. Vous êtes invité à la Cour, votre mérite personnel, votre intelligence, vos relations avec les sommités politiques et littéraires doivent vous donner une grande influence. Je n’ai jamais demandé à personne un service qui pût être désagréable ou ennuyeux, mais l’intérêt bienveillant, l’amitié même que vous m’avez témoignée me persuadaient que vous seriez le premier à m’offrir votre appui pour faire réussir ma modeste demande. Ne me dites pas que l’empereur ne peut rien, il est le maître absolu de toutes les volontés, il règle les destinées de l’Europe, il peut tout, un mot de sa bouche, un signe de sa main seraient plus que suffisants pour faire obéir tous les maires et les conseils municipaux de France et Navarre. L’empereur est grand par le génie et par le cœur et je suis bien sûre que si je pouvais l’implorer moi-même, il m’accorderait ma pauvre demande ! Vous comparez ma maison à un hôpital, en effet ma vocation d’abnégation et de dévouement marquent ma place dans un hôpital. Je pense que personne n’a le droit d’abandonner les malheureux, quoique le plus grand nombre s’en dispense. J’aime ceux qui souffrent, car ceux-là me ressemblent, et sont surtout mes frères. Je n’ai point de sympathie pour les heureux de ce monde, ils sont tous trop égoïstes pour avoir besoin d’affection. Vous me dites de venir à Paris entendre l’opéra, mais croyez-vous que si je le pouvais, j’en serais réduite à mendier quelques heures de distraction pour m’aider à supporter ma triste vie. Si vous voulez que j’aille à Paris, donnez-moi la force et la santé. Ce que je demande est bien peu ! Rappelez-vous Lazare qui, à la porte du riche, aurait bien voulu se nourrir des miettes tombées de sa table, mais personne ne lui en donnait ; ce n’était pas dureté, mais indifférence ; on l’oubliait ; ne suis-je pas ce pauvre infortuné ! Je sais que Camille Doucet est à Cauterets, je lui ai écrit, il doit arriver incessamment, et puisque vous le connaissez, c’est l’occasion de lui recommander ma demande. L’amitié ne serait qu’un vain mot si elle ne s’affirmait par des actes et non par des paroles. Jamais livre ne m’a causé une si vive impression que Madame Bovary, cette œuvre vous place au rang des premiers écrivains de l’époque, alors j’ai admiré votre talent littéraire, et depuis j’ai aimé votre sensibilité et l’excellence de votre cœur et pourtant vous m’avez fait de la peine doublement, puisqu’elle me vient de vous.

Adieu, cher Monsieur, croyez à l’inaltérable amitié avec laquelle je suis

M.-S. LEROYER DE CHANTEPIE.

GEORGE SAND À GUSTAVE FLAUBERT

Nohant, 31 juillet [1868].

Je t’écris à Croisset quand même. Je doute que tu sois encore à Paris par cette chaleur de Tolède. À moins que les ombrages de Fontainebleau ne t’aient gardé. Quelle jolie forêt, hein ? Mais c’est surtout en hiver, sans feuilles, avec ses mousses fraîches, qu’elle a du chic. As-tu vu les sables d’Arbonne ? Il y a là un petit Sahara qui doit être gentil à l’heure qu’il est. Nous, nous sommes très heureux ici. Tous les jours un bain dans un ruisseau toujours froid et ombragé ; le jour, 4 heures de travail, le soir récréation et vie de polichinelle. Il nous est venu un Roman comique en tournée, partie de la troupe de l’Odéon, dont plusieurs vieux amis, à qui nous avons donné à souper à La Châtre, deux nuits de suite, avec toute leur bande, après la représentation : chants et rires avec champagne frappé, jusqu’à 3 heures du matin, au grand scandale des bourgeois qui faisaient des bassesses pour en être. Il y avait là un drôle de comique normand, un vrai Normand qui nous a chanté de vraies chansons de paysan dans le vrai langage. Sais-tu qu’il y en a d’un esprit et d’une malice tout à fait gaulois ? Il y a là une mine inconnue, des chefs-d’œuvre de genre. Ça m’a fait aimer encore plus la Normandie. Tu connais peut-être ce comédien. Il s’appelle Fréville. C’est lui qui est chargé dans le répertoire, de faire les valets lourdauds et de recevoir les coups de pied au cul. Il est détestable, impossible, mais sorti du théâtre, c’est un garçon charmant et amusant comme dix. Ce que c’est que la destinée !

Nous avons eu chez nous des hôtes charmants et nous avons mené joyeuse vie, sans préjudice des Lettres d’un voyageur dans la Revue, et des courses botaniques dans des endroits sauvages très étonnants. Le plus beau de l’affaire, ce sont les petites filles. Gabrielle un gros mouton qui dort et rit toute la journée ; Aurore plus fine, des yeux de velours et de feu, parlant à trente mois comme les autres à cinq ans, et adorable en toutes choses. On la retient pour qu’elle n’aille pas trop vite.

Tu m’inquiètes en me disant que ton livre accusera les patriotes de tout le mal. Est-ce bien vrai, ça ? et puis les vaincus ! C’est bien assez d’être vaincu par sa faute, sans qu’on vous crache au nez toutes vos bêtises. Aie pitié. Il y a eu là tant de belles âmes quand même ! Le christianisme a été une tocade, et j’avoue qu’en tout temps, il est une séduction. Quand on n’en voit que le côté tendre, il prend le cœur. Il faut songer au mal qu’il a fait pour s’en débarrasser. Mais je ne m’étonne pas qu’un cœur généreux comme celui de L. Blanc ait rêvé de le voir épuré et ramené à son idéal. J’ai eu aussi cette illusion, mais aussitôt qu’on fait un pas dans ce passé, on voit que ça ne peut pas se ranimer et je suis bien sûre qu’à cette heure L. Blanc sourit de son rêve. Il faut penser à cela aussi ! Il faut se dire que tous ceux qui avaient une intelligence, ont terriblement marché depuis vingt ans et qu’il ne serait pas généreux de leur reprocher ce qu’ils se reprochent probablement à eux-mêmes. Quant à Proudhon, je ne l’ai jamais cru de bonne foi. C’est un rhéteur, de génie, à ce qu’on dit. Moi, je ne le comprends pas. C’est un spécimen d’antithèse perpétuelle, sans solution. Il me fait l’effet d’un de ces sophistes dont se moquait le vieux Socrates.

Je me fie à toi pour le sentiment du généreux. Avec un mot de plus ou de moins, on peut donner le coup de fouet sans blessure, quand la main est douce dans la force. Tu es si bon que tu ne peux pas être méchant.

Irai-je à Croisset cet automne ? Je commence à craindre que non, et que Cadio ne soit en répétition. Enfin je tâcherai de m’échapper de Paris, ne fût-ce qu’un jour.

Mes enfants t’envoient des amitiés. Ah ! diable ! il y a eu une jolie prise de bec pour Salammbô. Quelqu’un que tu ne connais pas, se permettait de ne pas aimer ça. Maurice l’a traité de bourgeois, et pour arranger l’affaire, la petite Lina qui est rageuse, a déclaré que son mari avait tort de dire un mot pareil, vu qu’il aurait dû dire imbécile.

Voilà, je me porte comme un Turc. Je t’aime, et je t’embrasse.

Ton vieux troubadour,

G. SAND.

À SA NIÈCE CAROLINE

Mercredi, 4 heures, Saint-Gratien [5 août 1868].

Mon Loulou,

Réponds-moi tout de suite pour me dire si mes projets te conviennent.

Je partirai d’ici demain. – Vendredi je retournerai à Fontainebleau. Et dimanche soir tu m’auras pour dîner « dans ta délicieuse villa ».

J’avoue que je me trouve si bien chez la Princesse que j’en pars à regret. – Mais il faut s’en retourner travailler.

Si Mme de La Chaussée est près de toi, tu peux lui dire que la Princesse m’a promis de s’occuper de son affaire.

Je ne resterai pas bien longtemps chez toi, ma chère Caro : 1° parce que ta grand-mère me semble avoir envie de retourner chez elle, et que 2° d’Osmoy doit venir me faire une visite avant le 15.

Je viens de faire un somme sur mon lit et je dors encore tout en t’écrivant.

Adieu, pauvre chérie. Je vais donc – bientôt – revoir ta gentille mine. Embrasse pour moi ta grand-mère et Ernest.

Ton vieux CRUCHARD qui t’aime.

À MADEMOISELLE LEROYER DE CHANTEPIE

Dieppe [10 août 1868].

Chère Demoiselle,

Je suis désolé que vous ayez si mal compris ma dernière lettre. Je ne croyais pas que vous trouveriez dans l’expression franche de ma pensée la moindre dureté ! Vous avez pris pour de l’égoïsme ce qui n’est que la vérité. Je m’explique :

Je crois (je vous le répète) que le théâtre et les théâtres touchent à leur dernier moment, et qu’il faudrait pour y porter remède une révolution radicale. Ceux des provinces ne peuvent vivre. Tous les directeurs, les uns après les autres, font faillite ; cela est un fait indiscutable ! On aura beau prodiguer les subventions, le goût public manque ; or un théâtre ne peut vivre que par le public. Quant à celui d’Angers, qui vous intéresse particulièrement, je vous répète encore une fois que l’Empereur n’en est pas plus le maître que vous. J’admets qu’il fasse savoir son désir à votre conseil municipal et que ledit conseil vote une subvention ; avant six mois votre théâtre sera fermé faute de spectateurs. Rouen, qui est une ville de cent mille habitants, n’a plus qu’une petite troupe de vaudeville, malgré une subvention de 60 000 francs ; c’est la somme qui servait autrefois à payer le corps de ballet !

Je n’ai fait aucune démarche pour vous être agréable, parce qu’on m’aurait ri au nez. Je vous en donne ma parole d’honneur. Je n’ai point d’ailleurs l’autorité que vous me supposez. Ainsi, vendredi dernier, j’ai eu beaucoup de mal à obtenir la permission de visiter le château de Fontainebleau et on a été sur le point de me mettre à la porte, fort poliment, il est vrai, et sans Octave Feuillet (qui est le bibliothécaire de ce palais), je m’en retournais à Paris comme un simple mortel. Je vous assure, chère Demoiselle, que vous n’avez pas des choses une notion exacte.

Si vous y tenez cependant, je verrai Camille Doucet la première fois que je retournerai à Paris ; mais je suis sûr d’avance de la réponse.

Ne croyez donc pas qu’il y ait de ma part mauvaise volonté et soyez persuadée de l’affection que vous porte

Je serai revenu à Croisset à la fin de cette semaine.

À JULES MICHELET

Dieppe, lundi 10 [août] 1868.

J’ai été très fâché de ne pas vous voir à Paris, mon cher maître. Il y a longtemps que je ne vous ai pas pressé la main ! Il me semble que j’ai beaucoup de choses à vous dire !

Après-demain, je reprends mon interminable livre, qui sera fini, je pense, en 1869 !

Et vous ? Que faites-vous ?

Nous sommes plus bas que jamais. On a besoin d’une de vos œuvres. Cela nous donnera de l’air.

Voulez-vous présenter mes respects à Mme Michelet et me croire (comme d’habitude), mon cher maître,

votre affectionné

À GEORGE SAND

Dieppe, lundi [10 août 1868].

Mais oui, chère Maître, j’étais à Paris par cette chaleur trop Picale (comme dit M. Amat, le gouverneur du château de Versailles). – Et j’y ai sué fortement. J’ai été deux fois à Fontainebleau, et la seconde fois, selon votre avis, j’ai vu les sables d’Arbonne. – C’est tellement beau que j’ai cuydé en avoir le vertige.

J’ai été aussi à Saint-Gratien. – Me voilà à Dieppe et mercredi je serai à Croisset, pour n’en plus bouger d’ici à longtemps ; il faut avancer le roman.

Hier j’ai vu Dumas, nous avons parlé de vous, bien entendu. – Et comme je le reverrai demain, nous en reparlerons.

Je me suis mal expliqué, si je vous ai dit que mon livre « accusera les patriotes de tout le mal ». Je ne me reconnais le droit d’accuser personne. Je ne crois même pas que le romancier doive exprimer son opinion sur les choses de ce monde. Il peut la communiquer, mais je n’aime pas à ce qu’il la dise. (Cela fait partie de ma poétique, à moi.)

Je me borne donc à exposer les choses telles qu’elles me paraissent, à exprimer ce qui me semble le Vrai. Tant pis pour les conséquences. Riches ou pauvres, vainqueurs ou vaincus, je n’admets rien de tout cela. Je ne veux avoir ni amour, ni haine, ni pitié, ni colère. Quant à de la sympathie, c’est différent. Jamais on n’en a assez. – Les Réactionnaires, du reste, seront encore moins ménagés que les autres, car ils me semblent plus criminels.

Est-ce qu’il n’est pas temps de faire entrer la Justice dans l’Art ? L’impartialité de la Peinture atteindrait alors à la Majesté de la Loi, – et à la précision de la Science ?

Enfin, comme j’ai dans votre grand esprit une confiance absolue, quand ma 3e partie sera terminée, je vous la lirai, et s’il y a dans mon travail quelque chose qui vous semble méchant, je l’enlèverai.

Mais je suis d’avance convaincu que vous ne me ferez pas une objection.

Quant à des allusions à des individus, il n’y en a pas l’ombre.

Le prince Napoléon, que j’ai vu, jeudi, chez sa sœur, m’a demandé de vos nouvelles et m’a fait l’éloge de Maurice. La princesse Mathilde m’a dit qu’elle vous trouvait « charmante », ce qui fait que je l’aime un peu plus qu’auparavant.

Comment ? les répétitions de Cadio vous empêcheront de venir voir votre pauvre vieux cet automne ? Pas possible ! pas possible.

Je connais Fréville. C’est un homme excellent et très lettré.

Je vous baise sur les deux joues tendrement.

À LA PRINCESSE MATHILDE

Dieppe, lundi soir [10 août 1868].

Je ne sais, Princesse, en quels termes encore une fois vous remercier des huit jours que j’ai passés chez vous. Mon séjour à Saint-Gratien me fait maintenant l’effet d’un rêve exquis. Il me semble que quelque chose de votre personne y circule dans l’air. – Et j’en aime tout, tant il y a de charme partout.

Je vais vivre pendant deux mois sur ces souvenirs. Ils me tiendront compagnie dans ma solitude.

Combien de fois ne reprendrai-je pas un à un tous les bons moments que j’ai vécus près de vous !

Ma première chose en arrivant à Rouen après-demain sera de faire encadrer votre portrait, pour le mettre sur ma cheminée, à la place où les dévots mettent leurs amulettes.

Et la statuette de Barre ? avance-t-elle ? En êtes-vous contente ?

Vous avez dû être triste hier ? C’était le départ de Mlle Vimercati. Quelle charmante enfant ! Elle fait, dans votre maison, un contraste harmonique avec la vénérable figure de Mme de Fly.

Vendredi dernier j’ai été à Fontainebleau et grâce à Octave Feuillet j’ai pu voir une partie du palais. Le lendemain j’ai reçu du même Feuillet un aimable mot, où il me disait que l’Impératrice lui avait demandé Salammbô (il paraît que c’est un goût impérial ?)

Samedi, avant de partir, j’ai été voir Sainte-Beuve que j’ai trouvé assis et déjeunant. Il m’a paru très gai. Si les médecins se trompaient, par hasard ? S’il était moins malade qu’on ne dit ?

Pensez à moi quelquefois, Princesse, c’est-à-dire envoyez-moi de temps à autre de vos nouvelles. Et laissez-moi me mettre à vos pieds et vous baiser les deux mains.

À LOUIS BONENFANT

Croisset, jeudi [13 août ? 1868].

Mon cher Ami,

Je ne t’ai pas suffisamment remercié. Ta narration est de tout point excellente et me fournira de bons détails. Tu m’as rendu un vrai service en me l’envoyant.

Je remercie aussi ma petite cousine Émilie pour son vocabulaire nogentais et je reconnais cette attention par la plus noire ingratitude, car :

Je ne puis me soumettre à son désir, qui est de changer le nom du héros de mon roman… Tu dois te souvenir, cher ami, qu’il y a quatre ans je t’ai demandé s’il y avait encore à Nogent des personnes du nom de Moreau ? Tu m’as répondu qu’il n’y en avait pas, et tu m’as fourni plusieurs noms du pays que je pouvais employer sans inconvénient. Fort de tes renseignements je me suis embarqué naïvement. Il n’est plus temps pour moi de revenir là-dessus. Un nom propre est une chose extrêmement importante dans un roman, une chose capitale. On ne peut pas plus changer un personnage de nom que de peau. C’est vouloir blanchir un nègre.

Tant pis pour les Moreau qui existent à Nogent !

Ils n’auront pas d’ailleurs à se plaindre de moi. Car mon M. Moreau est un jeune homme très chic.

À LA PRINCESSE MATHILDE

Croisset, 15 août [1868].

Princesse,

Je suis bien fâché de vous avoir importunée inutilement. Mais l’épouse légitime de mon protégé (qui est une amie de ma nièce) m’avait affirmé que son homme était parfaitement en mesure d’être promu chef de bataillon. Je prie donc Votre Altesse de m’excuser.

En arrivant ici jeudi matin, j’ai trouvé votre aimable lettre du 12. – Où je vois (du moins, vous le dites) que je ne vous ai pas trop été à charge pendant huit jours. C’est bien gentil, cela ! Quant à moi, si j’avais suivi mon propre entraînement, je serais resté indéfiniment près de vous ; mais… mais… mais… sans compter ma timidité, dont vous vous moquez, et dont, au fond, vous ne doutez pas, Princesse.

J’étais si troublé jeudi soir en vous quittant, que je n’avais plus la tête à moi. La Princesse Charlotte vous a conté mes grotesques embarras au chemin de fer. On ne saura jamais tout ce qu’il y a de faiblesses sous ma grosse enveloppe de gendarme. Mais je m’arrête, pour ne pas ressembler au Monsieur (de mes amis) qui pose chez vous l’homme sentimental.

Me voilà donc revenu à mon travail. Puisse-t-il vous plaire, Princesse ! Comme vous êtes difficile, votre suffrage serait pour moi un vrai triomphe.

Je suis fâché d’apprendre que votre vieux Giraud est malade. Quand vous m’écrirez, donnez-moi de ses nouvelles. Rien de ce qui vous intéresse ne m’est indifférent. D’ailleurs j’aime ceux qui vous aiment.

Je vous baise les deux mains, Princesse, et suis votre tout dévoué et très affectionné

À propos de vos mains, le moulage est-il bien venu ?

***

P.-S. – On ne fait plus de ces boules en caoutchouc avec un tuyau mobile, dont je vous avais parlé. J’en ai cherché vainement, samedi dernier. La parfumerie, en progrès comme le reste, a quitté cette mode, pour les petits tubes de fer-blanc mou.

MADEMOISELLE LEROYER DE CHANTEPIE
À GUSTAVE FLAUBERT

Angers, ce 15 août 1868.

Cher Monsieur et ami,

J’ai eu tort, je me repens, pardonnez-moi ! Je suis si vive, si sensible que bien des choses inaperçues des autres me font de la peine. Je vous aime, je vous admire, à mes yeux ceux qui possèdent une intelligence comme la vôtre, sont les véritables rois de ce monde. Après avoir réalisé l’idéal, il me semble qu’ils peuvent dominer toutes les réalités de ce monde. Je croyais que votre mérite personnel, la célébrité littéraire qui s’attache à votre nom, et vos relations, devaient vous donner une immense influence. Vous avez fait partie des invités de Compiègne, ce qui me fait supposer que vous êtes bien en Cour. Quant au théâtre, il n’est point mort à Angers. Lors du théâtre incendié, on donnait la salle et 36 000 francs de subvention pour 6 mois d’opéra ; le drame et la comédie n’ont jamais rien fait, mais après 6 mois d’opéra, le directeur, de son propre aveu, se retirait avec 40 mille francs de bénéfice, tous frais payés ; maintenant, au cirque destiné à remplacer le théâtre, 3 misérables troupes de drame ont fait successivement faillite, ce genre ne réussira jamais. Mais il est impossible d’avoir de l’opéra, il faut payer 1 500 francs par mois de location au cirque, l’éclairage et pas de subvention. Il faudrait que la ville se chargeât de la location, ou donnât une subvention. J’avais aussi proposé une souscription. Tout le mal vient du maire et du conseil d’Angers. Tout ce qui vient de Paris les domine ; s’ils pensaient qu’on s’occupe à Paris de l’absence d’opéra à Angers, ils céderaient, le public est pour nous. Si cela ne vous dérange pas, voyez donc M. Doucet, on m’avait dit qu’il m’aiderait, je lui ai écrit à Paris et à Cauterets, il ne m’a pas honoré d’une réponse. Je suis d’une impatience et d’un ennui inexprimables ! Je n’ai eu de nouvelles ni de ma supplique à l’empereur, ni de celle que j’ai adressée au maréchal Vaillant. J’attends tous les jours, et puis rien, c’est un supplice. Songez que je suis malade, que je ne puis me déplacer, que je ne désire qu’un peu d’opéra, alors je ne serais plus malade, je n’aurais plus besoin de rien ! Mon Dieu, ils n’auraient qu’un mot à dire, il faut avoir le cœur bien dur pour me refuser ! eux qui ont tout. Cher Monsieur, si vous pouvez m’obliger, vous le ferez, car pour vous, pour vous faire plaisir, je ferais l’impossible.

Adieu, cher Monsieur et ami, croyez à ma reconnaissance et à mon amitié dévouée.

M.-S. LEROYER DE CHANTEPIE.

IVAN TOURGUENEFF À GUSTAVE FLAUBERT

Bade, Thiergartenstrasse, 3.
Mardi, 18 août 1868.

Mon cher Ami,

J’ai tardé jusqu’à présent avec ma réponse à votre bon petit billet, parce que j’espérais toujours pouvoir vous annoncer en même temps mon arrivée ; mais ma diablesse de goutte s’obstine à ne pas me quitter, et je ne puis encore songer à un voyage un peu long. – C’est ennuyeux, mais qu’y faire ? Je viendrai dès que je le pourrai ; et en attendant je vous embrasse et vous prie de présenter mes hommages à Mme votre mère, que je serai bien heureux de connaître.

Travaillez ferme en attendant.

À SA NIÈCE CAROLINE

Croisset, vendredi matin [21 août 1868].

Ma chère Caro,

Je n’avais pas besoin de ton petit rappel à l’ordre, car mon intention était de t’écrire aujourd’hui : 1° Pour vous remercier, Madame, de la gracieuse hospitalité, etc., et puis pour causer un peu avec toi.

Nous en causons (de toi) ! C’est là le fond de notre conversation entre ta grand-mère et moi. Son séjour à Dieppe lui a fait beaucoup de bien et je la trouve infiniment mieux moralement et physiquement qu’elle n’était cet été.

Nous avons eu depuis dimanche soir jusqu’à mardi matin la visite de ce brave d’Osmoy. Monseigneur est venu lundi soir.

J’ai lu à l’Idiot d’Amsterdam 370 pages de mon roman (tout ce qu’il y a d’écrit). Cette petite lecture m’a demandé 12 heures ! Aussi étais-je fatigué mardi ! Mon auditeur a paru enchanté.

Je prépare maintenant la fin de mon chapitre. J’arrange le château et la forêt de Fontainebleau ! Quel travail ! Et songer que j’en ai encore pour une grande année ! C’est quand je me remets à la besogne que je me sens fatigué !

Hier, nous avons été en citadine faire une visite à M. et Mme Bataille. Monsieur présidait les prix de Sahurs et Madame allait le rejoindre. Leur domicile m’a eu l’air splendide. Voilà comme la fortune est la récompense du mérite !

Tourgueneff m’a écrit qu’il était retenu par la goutte. Il ne sait pas encore quand il viendra. Mais il viendra.

Telles sont, je crois, toutes les nouvelles.

Penses-tu que c’est à la fin de la semaine prochaine qu’aura lieu :

L’Ouverture !

Fais inviter ta grand-mère par ton bel oncle.

Adieu, pauvre loulou. J’ai bien envie de bécoter ta bonne mine fraîche.

Ton Vieux.

Tu diras de ma part tout ce que tu pourras trouver de plus gentil à Mme Winter.

Embrasse Ernest pour moi.

À IVAN TOURGUENEFF

Croisset, dimanche soir [23 août 1868].

Je suis bien fâché de votre retard, mon cher Tourgueneff, d’abord parce que j’ai envie de vous voir, et puis parce que je vous sais souffrant. Soignez-vous ! Guérissez-vous ! La goutte prend par accès, il me semble ? Donc, quand votre accès sera passé, écrivez-moi « J’arrive », et venez. Je ne bougerai pas de chez moi d’ici à longtemps. Vous êtes sûr de me trouver.

Je vous serre les deux mains très fort.

À LA PRINCESSE MATHILDE

[Croisset,] mercredi soir [26 août 1868].

Princesse,

L’attitude de la garde nationale au 15 août ne m’a, moi, nullement surpris. Je vous assure que les gens du monde officiel connaissent très mal ce qui se passe ! Ce seul épisode peut vous montrer l’idée fausse qu’ils se font de l’esprit public. À quoi servent tant d’informations ?

Je ne me permets jamais de parler politique, parce que c’est trop commun, trop bête, ou trop impertinent, mais j’ai ma petite opinion comme tout le monde, et je soupire dans mon coin, en me disant comme disent les portiers : « Ah ! si j’étais le gouvernement !… »

Si j’étais le gouvernement, je me moquerais de beaucoup de choses dont il se préoccupe. Et je m’occuperais d’un plus grand nombre qu’il néglige.

Ainsi les petites histoires Rochefort et Cavaignac ont naturellement chauffé l’enthousiasme de la garde nationale. Il y a eu réaction pour l’Empereur. Des indifférents se sont sentis indignés. Voilà ce que je crois. Et je crois aussi que, si La Lanterne avait continué à paraître, dans un mois au plus tard la foule aurait d’elle-même assommé l’auteur ? Je vous demande pardon de vous parler aussi librement, Princesse. Mais je ne fais que répondre à la première page de votre lettre.

Vos hôtes de Saint-Gratien se succèdent. J’envie ceux qui y sont maintenant. – Et je garde des autres un souvenir exquis. Tout le monde a été si bon pour moi ! Par esprit d’imitation sans doute ? Non ! d’eux-mêmes, spontanément, car vous savez choisir votre monde.

Ce que vous me dites de Viollet-Le-Duc ne me surprend pas. Je le connais peu. Mais je le crois une nature distinguée.

Vous ai-je dit que j’avais vu au Puy (près Dieppe) Alex. Dumas ? Il est là avec toute sa famille et Mlle Delaporte, l’actrice du Gymnase. Il a pour voisin un jeune homme qui vient quelquefois chez Votre Altesse, M. d’Osmoy, lequel est tourmenté grandement par son épouse, à ce que conte Dumas.

J’ai eu, pendant deux jours, la visite d’un ami, que je n’avais pas vu depuis longtemps, le comte d’Osmoy, et j’attends toujours celle de Tourgueneff. Que ne suis-je au moment où j’irai vous en refaire une ! au moment où je vous reverrai, Princesse ! Si, au moins, je pouvais vous oublier un peu en travaillant beaucoup ! Mais cela est impossible. Donc, quand vous n’aurez rien de mieux à faire, envoyez-moi de ces petites lettres que j’ai tant de plaisir à recevoir et un peu de peine à lire.

Je baise les deux mains que vous me tendez et suis, vous n’en doutez pas,

entièrement le vôtre.

À JULES DUPLAN

[Croisset,] nuit de jeudi [27 août 1868].

Cher Vieux,

Voici la chose.

Je raconte, ou plutôt une cocotte de mon bouquin raconte son enfance. Elle était fille d’ouvriers à Lyon. J’aurais besoin de détails sur l’intérieur d’iceux.

1° Trace-moi, en quelques lignes, l’intérieur d’un ménage d’ouvriers lyonnais ;

2° Les canuts (qui sont, je crois, les ouvriers en soie) ne travaillent-ils pas dans des appartements très bas de plafond ?

3° Dans leur propre domicile ?

4° Les enfants travaillent-ils aussi ?

Je trouve ceci dans mes notes : « Le tisserand du métier à la Jacquard reçoit sans cesse dans l’estomac le contrecoup des mouvements du balancier par l’ensouple sur lequel l’étoffe s’enroule à mesure qu’elle avance. »

5° C’est l’ensouple qui donne les coups ? Rends-moi la phrase plus claire.

Bref, je veux faire en quatre lignes un tableau d’intérieur d’ouvrier pour contraster avec un autre qui vient après, celui du dépucelage de Notre Héroïne dans un endroit luxueux.

Son tambour de basque lui est crevé par un Saint-Florent. Je n’ai malheureusement pas de place pour m’étendre sur ce personnage. Mais si tu connais un de tes compatriotes que tu veuilles stigmatiser, envoie-moi sa photographie.

Cela du reste est peu important. Ce qu’il me faut, c’est mon intérieur de canuts travaillant au milieu de leur pot-bouille.

Tu serais bien gentil de m’envoyer ce renseignement tout de suite. J’attends après.

Je t’écrirai plus longuement quand tu m’auras répondu, vieux bougre.

Je t’embrasse. Ton

À JULES DUPLAN

[Croisset, 2 septembre 1868.]

Cher bon Vieux,

Voilà ce qui m’arrive :

J’avais fait un voyage de Fontainebleau avec retour par le chemin de fer, quand un doute m’a pris, et je me suis convaincu, hélas ! qu’en 1848 il n’y avait pas de chemin de fer de Paris à Fontainebleau.

Cela me fait deux passages à démolir et à recommencer !

Je vois dans Paris-Guide (t. 2, p. 1660) que la ligne de Lyon n’a commencé qu’en 1849.

Tu n’imagines pas comme ça m’embête ! J’ai donc besoin de savoir : 1° comment, en juin 1848, on allait de Paris à Fontainebleau ? 2° peut-être y avait-il quelque tronçon de ligne déjà faite qui servait ? 3° quelles voitures prenait-on ? 4° et où descendaient-elles à Paris ?

Voici ma situation : Frédéric est à Fontainebleau avec Rosanette. Il apprend la blessure de Dussardier (c’est le 25 juin) et il part pour Paris, avec Rosanette qui n’a pas voulu le lâcher. Mais en route la peur la reprend et elle reste. Il arrive seul à Paris, où, par suite des barricades Saint-Antoine, il est obligé de faire un long détour avant de pouvoir atteindre au logis de Dussardier, qui demeure dans le haut du faubourg Poissonnière.

Te rappelles-tu la binette des ambulances ?

S’il te revient à la mémoire quelques détails sur les nuits de Paris, cette semaine-là, envoie-les-moi.

Mon héros vagabonde dans les rues pendant la dernière nuit, celle du 25 au 26 (c’est le 26 que tout a été fini).

Maintenant, tu comprends la chose comme moi-même.

Tâche de me trouver des renseignements précis. Tu seras bien gentil. Je t’embrasse.

Mon bougre de roman m’épuise jusqu’à la moelle. J’en suis fourbu ! j’en deviens sombre.

Mercredi, 5 heures.

En 48, le chemin de Corbeil à Paris était ouvert. Reste à savoir comment aller de Fontainebleau à Corbeil ? Mais ce n’est pas la route.

À GEORGE SAND

[Croisset,] nuit de mercredi [2 septembre 1868].

Chère Maître,

Je serai à Paris le dernier jour ou l’avant-dernier jour de ce mois-ci. Et il n’y a pas à dire, il faut qu’on se voie et qu’on devise les coudes sur la table.

Eh bien, Sylvanire et Thuillier devenues des catholiques exemplaires ! ô saint Polycarpe ! Le P. Hyacinthe me paraît décidément un homme dangereux ?

***

Voici ce que ma mère m’a dit hier : « Tu diras à Mme Sand que je pense à elle très souvent, que je désire la revoir et que je l’aime comme si j’étais son égale. »

Les yeux me sortent de la tête. Il est temps de piquer un chien.

Mille tendresses du vieux troubadour.

À JULES DUPLAN

[Croisset, 9 septembre 1868.]

Si tu pouvais me donner des nouvelles d’un Nommé Jules Duplan tu serais bien aimable.

S’il est malade, tu lui diras que je l’embrasse et de me faire parvenir quelques détails sur son état par son frère, le tabellion.

S’il se porte bien, tu lui crieras dans les oreilles que c’est un sacré nom de Dieu de cochon qui oublie

Son vieux géant.

***

Croisset, mercredi 9 septembre.

À LA PRINCESSE MATHILDE

Croisset, mercredi soir [9 septembre 1868].

Je m’ennuie de vous extrêmement, Princesse, et il me serait très agréable d’avoir de vos nouvelles.

Que devenez-vous ? La statuette avance-t-elle ? En êtes-vous contente ? Qui sont vos hôtes, maintenant ?

Depuis que je vous ai quittée, je n’ai pas eu de révélations de Sainte-Beuve, ni des de Goncourt. Je vis absolument comme une huître et ne sais rien de rien. Mon abominable bouquin me donne du mal et j’y avance très lentement. Je ne pourrai pas l’avoir fini avant l’été prochain. – Après quoi je n’en fais plus de pareil. Les bourgeois sont trop laids en nature pour s’éreinter à les peindre.

Un vieux rhumatisme, que j’ai attrapé dans les neiges de la Grèce, m’est revenu et m’a fait souffrir assez violemment. Mais tout cela est peu de chose. Ce qui est plus triste, c’est d’être forcé, par le hasard des choses, à vivre loin de vous, Princesse. – Et à vous voir rarement.

J’espère, cependant, me procurer ce bonheur-là, dans le milieu du mois prochain.

La Politique se calme, n’est-ce pas ? et on parle moins de guerre ? On ne parle plus de La Lanterne ! Quel soulagement ! La France n’est pas forte tous les jours, il faut en convenir.

Je vous avais promis (si vous vous en souvenez) de vous envoyer d’excellentes graines de navets. – Il est probable que cette promesse est sortie de votre mémoire, vu son importance ? N’importe, comme il y a près d’Elbeuf un pays nommé Martot, et renommé pour ce genre de légumes (que vous m’aviez dit aimer), je me suis mis en recherche, mais j’ai appris que 1° il était beaucoup trop tard pour semer des navets ; 2° que Martot était en pleine décadence ! Hélas, oui ! Martot, tout comme Athènes et Babylone, a eu sa splendeur ! Mais c’est fini ! et le voyageur errant dans ses potagers contemple avec tristesse les tronçons de légume sans gloire, de pauvres navets rabougris. Soyons stoïques. Je suis cependant fâché de n’avoir pu vous envoyer un petit sac de graines. Cela vous aurait montré que je songe à vous, Princesse.

Je vous baise les deux mains et me mets à vos pieds.

À GEORGE SAND

Croisset, mercredi soir, 9 septembre [1868].

Est-ce une conduite, cela, chère Maître ? Voilà près de deux mois que vous n’avez écrit à votre vieux troubadour !

Êtes-vous à Paris ? à Nohant ? ou ailleurs ?

On dit que Cadio est présentement en répétition à la Porte-Saint-Martin ? (vous vous [êtes] donc fâchés, vous et Chilly ?) On dit que Thuillier fera sa re-apparition dans votre pièce ? (Mais je la croyais mourante, Thuillier, pas la pièce.) Et quand le jouera-t-on, ce Cadio ? Êtes-vous contente ? Etc., etc.

Je vis absolument comme une huître. Mon roman est le rocher qui m’attache et je ne sais rien de ce qui se passe dans le monde.

Je ne lis même pas (ou plutôt n’ai pas lu) La Lanterne ! Rochefort me scie, entre nous. Il faut de la bravoure pour oser dire timidement que ce n’est peut-être pas le premier écrivain du siècle. « Ô Velches ! Velches ! » comme soupirait (ou rugissait) M. de Voltaire. – Mais, à propos du même Rochefort, ont-ils été assez COINES ! Quels pauvres gens !!!!!

Si vous êtes trop occupée, priez de ma part ce bon Maurice de m’écrire comment vous allez.

Et Sainte-Beuve ? le voyez-vous ? Moi, je travaille furieusement. Je viens de faire une description de la forêt de Fontainebleau, qui m’a donné envie de me pendre à un de ses arbres. Comme je m’étais interrompu pendant trois semaines, j’ai eu un mal abominable pour me remettre en train. Je suis de l’acabit des chameaux, qu’on ne peut ni arrêter lorsqu’ils marchent, ni faire partir quand ils se reposent. – J’en ai encore pour un an. Après quoi, je lâche les bourgeois, définitivement. C’est trop difficile et en somme trop laid. Il serait temps de faire quelque chose de Beau et qui me plaise.

Ce qui me plairait bien, pour le quart d’heure, ce serait de vous embrasser. Quand sera-ce ?

D’ici là, mille bonnes tendresses de votre

Ma mère va très bien et vous dit mille m’amours.

GEORGE SAND À GUSTAVE FLAUBERT

Paris, 10 septembre 1868.

Pour le coup, cher Ami, il y a une rafle sur les correspondances. De tous les côtés, on me reproche à tort de ne pas répondre. Je t’ai écrit de Nohant, il y a environ quinze jours, que je partais pour Paris, afin de m’occuper de Cadio. Et maintenant je repars pour Nohant, demain dès l’aurore, pour revoir mon Aurore. J’ai écrit, depuis huit jours, quatre tableaux du drame, et ma besogne est finie jusqu’à la fin des répétitions, dont mon ami et collaborateur, Paul Meurice, veut bien se charger. Tous ses soins n’empêchent pas que les débrouillages du commencement ne soient un affreux gâchis. Il faut voir les difficultés de monter une pièce pour y croire, et, si l’on n’est pas cuirassé d’humour et de gaieté intérieure pour étudier la nature humaine, dans les individus réels que va recouvrir la fiction, il y a de quoi rager. Mais je ne rage plus, je ris ; je connais trop tout ça pour m’en émouvoir, et je t’en conterai de belles quand nous nous verrons.

Comme je suis optimiste quand même, je considère le bon côté des choses et des gens ; mais la vérité est que tout est mal et que tout est bien en ce monde.

La pauvre Thuillier n’est pas brillante de santé ; mais elle espère porter le fardeau du travail encore une fois. Elle a besoin de gagner sa vie, elle est cruellement pauvre. Je te disais, dans ma lettre perdue, que Sylvanie avait passé quelques jours à Nohant. Elle est plus belle que jamais et bien ressuscitée après une terrible maladie.

Croirais-tu que je n’ai pas vu Sainte-Beuve ? que j’ai eu tout juste ici le temps de dormir un peu et de manger à la hâte ? C’est comme ça ; je n’ai entendu parler de qui que ce soit en dehors du théâtre et des comédiens. J’ai eu des envies folles de lâcher tout et d’aller te surprendre deux heures ; mais on ne m’a pas laissée un jour sans me tenir aux arrêts forcés.

Je reviendrai ici à la fin du mois, et, quand on jouera Cadio, je te supplierai de venir passer ici vingt-quatre heures pour moi. Le voudras-tu ? Oui, tu es trop bon troubadour pour me refuser.

Je t’embrasse de tout mon cœur, ainsi que ta chère maman. Je suis heureuse qu’elle aille bien.

G. SAND.

MADEMOISELLE LEROYER DE CHANTEPIE
À GUSTAVE FLAUBERT

Angers, 12 septembre 1868.

Cher Monsieur,

Je sais bien que notre souverain a bien d’autres choses à faire qu’à s’occuper de théâtre. Mais on m’avait assuré, et il était jadis d’usage, que toute pétition reçût une réponse. J’en ai adressé une au ministre des Beaux-Arts, restée, comme celle du souverain, sans réponse. J’avais écrit à Camille Doucet, son secrétaire répondit dès le lendemain que M. Doucet répondrait à son retour et il ne m’a pas honorée d’une réponse. Je vous crois fermement, cher Monsieur, je n’ai à cet égard ni doute, ni besoin d’assurance. Je n’ai point l’habitude des refus, sans doute, parce que je n’ai point celle des demandes. Vous avez raison de dire que je suis ignorante des choses de ce monde. Je sais un refus si pénible, que, quoiqu’il puisse m’en coûter, c’est un chagrin que je n’inflige à personne. J’ai le tort de juger les autres cœurs d’après le mien. Vous m’aviez, cher Monsieur et ami, offert de voir Camille Doucet, ou de lui écrire un mot relatif à mes désirs et comme c’est sa spécialité, j’avais accepté votre offre et j’espérais en votre intervention. Je croyais que votre lettre m’annonçait le résultat quelconque de votre démarche auprès de M. Doucet et vous ne m’en dites pas un mot. Je sais que Mme Sand est à Paris, mais je n’ai pas son adresse. Au reste, je ne veux rien lui demander, ni à personne ; je donnerai, mais je ne demanderai plus. J’ai pourtant à vous remercier de la bonne intention que vous avez eue de m’obliger. J’en serai toute ma vie reconnaissante. Croyez donc, cher Monsieur, à ce sentiment, ainsi qu’à l’affection dévouée avec laquelle je suis

M.-S. LEROYER DE CHANTEPIE.

À SA NIÈCE CAROLINE

[Croisset, 13 septembre 1868.]

Ma chère Caro,

Je viens d’écrire à mon concierge pour lui donner des ordres relatifs à mon bocal, en cas qu’Ernest veuille s’en servir.

Je n’aurai pas besoin de mon logement avant le milieu d’octobre, époque où j’irai à Paris pour la 1re représentation de Cadio. Mme Sand m’a écrit hier pour me prier de ne pas manquer à cela. – Mais je ne resterai à Paris que trois ou quatre jours.

Est-ce que le voyage d’Ernest sera long ? Quand il reste peu de temps, il préfère loger à l’hôtel.

Est-ce pendant ce voyage que tu viendras nous faire une visite, ou bien l’accompagneras-tu là-bas ?

Ta grand-mère a été très marrie de n’être pas invitée à Saint-Martin !

Tu lui dis, dans une de tes dernières lettres, que tu serais contente de savoir ton Vieux s’ennuyant de ta personne. Sois archi-contente. Je m’embête beaucoup de ne pas te voir. Cela tient sans doute à ce que j’ai eu ta compagnie plus souvent cette année que les autres. – C’est une mauvaise habitude qu’il faudra tâcher de reprendre.

Quant à ta bonne-maman, elle ne rêve que toi. Sa santé d’ailleurs est excellente. Mais la solitude lui pèse.

Nous attendons les dames Vasse dimanche ou lundi prochain.

Je travaille beaucoup, mais n’avance pas vite. Ce qui me reste encore à écrire m’épouvante. Enfin !…

Adieu, pauvre loulou ! ou plutôt à bientôt, n’est-ce pas ?

Je t’embrasse bien fort.

Ton vieux oncle.

À JULES DUPLAN

[Croisset, 13 septembre 1868.]

Tu es bien gentil de m’avoir répondu tout de suite, et de m’avoir envoyé ce matin les renseignements en question. J’en ferai mon profit.

Mais je suis embêté de te savoir toujours malade. Je ne comprends pas qu’on ne trouve point quelque chose pour te tirer de là !

Est-ce que jamais de la vie tu ne viendras voir ton vieux Géant ? Ma mère me charge de te dire que « ce n’est pas bien, parce qu’elle t’aime beaucoup ».

Je travaille comme un bœuf, mais je n’avance guère ! il y a des jours où je me sens vidé et écrasé. Quel bouquin ! Je ne suis pas gai, par moments, je t’assure.

Monseigneur a repris du vif. Son 1er acte d’Aïssé est charmant.

J’irai à Paris dans le courant d’octobre pour la 1re de Cadio.

Adieu, mon pauvre vieux. Tâche de ne pas trop t’emmerder. Et pense à ton Géant qui t’aime.

Dimanche 13.

À GEORGE SAND

Croisset, dimanche [13 septembre 1868].

C’est convenu, chère Maître, j’irai à la 1re de Cadio. Pas n’était besoin de me le dire !

Seulement, avertissez-moi cinq ou six jours d’avance.

Ce sera, n’est-ce pas, pour le milieu d’octobre ? dans un mois environ ?

Vous ne m’avez pas l’air trop contente ?

Oh ! que ce serait beau un livre vrai sur les gens de théâtre !

Donc, à bientôt.

Mille tendresses de votre vieux.

À SA NIÈCE CAROLINE

Croisset, jeudi, 2 heures [17 septembre 1868].

Mon Loulou,

Ta bonne-maman me charge de t’écrire, commission dont je m’acquitte avec empressement.

Elle a eu, hier, la visite de ton bel oncle Achille Dupont, qui est resté 3 heures ; puis, à dîner, Mme de Maupassant, qui a braillé plus que jamais, si bien qu’elle a été obligée d’aller se coucher, au milieu du repas.

Aujourd’hui, il n’y paraît plus. Elle va bien.

La voiture de sa « fameuse fille » va la remmener à Rouen dîner chez Mme Lebret. Quelle partie de plaisir !

Le seul événement de mon existence a été, mardi, l’apparition du sieur Raoul-Duval, qui s’est pris pour moi de passion (ou de curiosité ?), et puis j’ai un rhume inimaginable ! Je tousse et je mouche, dans le silence du cabinet, d’une façon incessante. Mon pauvre nez va rester au fond d’un de mes mouchoirs, et j’ai peur de lancer mes poumons sur les cendres.

Amuse-toi bien dans la nouvelle Athènes, et embrasse Ernest pour nous.

Je bécote ta bonne mine fraîche.

Ton vieux GANACHARD.

La vis qui tient la poignée de la porte de la salle à manger est trop lâche.

J’ai déjà dit plusieurs fois au portier d’en faire mettre une autre. Parle-lui-en, derechef.

GEORGE SAND À GUSTAVE FLAUBERT

Nohant, 18 septembre [1868].

Ce sera, je crois, pour le 8 ou le 10 octobre. Le directeur annonce pour le 26 septembre mais cela paraît impossible à tout le monde. Rien n’est prêt, je serai prévenue, je te préviendrai. Je suis venue passer ici les jours de répit que mon collaborateur, très consciencieux et très dévoué, m’accorde. Je reprends un roman sur le théâtre dont j’avais laissé une première partie sur mon bureau, et je me flanque tous les jours dans un petit torrent glacé qui me bouscule et me fait dormir comme un bijou. Qu’on est donc bien ici, avec ces deux petites filles qui rient et causent du matin au soir comme des oiseaux, et qu’on est bête d’aller composer et monter des fictions, quand la réalité est si commode et si bonne ! Mais on s’habitue à regarder tout ça comme une consigne militaire et on va au feu sans se demander si on sera tué ou blessé. Tu crois que ça me contrarie ? Non je t’assure, mais ça ne m’amuse pas non plus. Je vas devant moi, bête comme un chou et patiente comme un Berrichon. Il n’y a d’intéressant, dans ma vie à moi, que les autres. Te voir à Paris bientôt me sera plus doux que mes affaires ne me seront embêtantes. Ton roman m’intéresse plus que tous les miens. L’impersonnalité, espèce d’idiotisme qui m’est propre, fait de notables progrès. Si je ne me portais bien, je croirais que c’est une maladie. Si mon vieux cœur ne devenait tous les jours plus aimant, je croirais que c’est de l’égoïsme. Bref, je ne sais pas, c’est comme ça. J’ai eu du chagrin ces jours-ci, je te le disais dans la lettre que tu n’as pas reçue. C’était le 31 août : inscrit sur mon livre. Une personne que tu connais, que j’aime beaucoup, Célimène, s’est faite dévote, oh mais, dévote extatique, mystique, moliniste, que sais-je ? imbécile ! Je suis sortie de ma gangue, j’ai tempêté, je lui ai dit les choses les plus dures, je me suis moquée. Rien n’y fait, ça lui est bien égal. Le père Hyacinthe remplace pour elle toute amitié, toute estime, comprend-on cela ? Un très noble esprit, une vraie intelligence, un digne caractère ! et voilà ! Thuillier est dévote aussi, mais sans être changée ; elle n’aime pas les prêtres, elle ne croit pas au diable, c’est une hérétique sans le savoir ; Maurice et Lina sont furieux contre l’autre. Ils ne l’aiment plus du tout. Moi ça me fait beaucoup de peine de ne plus l’aimer.

Nous t’aimons, nous t’embrassons. Je te remercie de venir à Cadio.

G. SAND.

À JULES DUPLAN

[Croisset,] samedi soir [19 septembre 1868].

Non, « nous n’avons plus vingt ans » ! C’est précisément pour cela qu’il serait temps de faire quelque chose de beau avant de déguerpir. – Je voudrais avoir fini ce livre-là afin d’en écrire un autre plus chic. Et je travaille avec acharnement dans le seul but de m’en débarrasser.

Aussi, mon bon vieux, j’attends les renseignements en question. Est-ce qu’aux Messageries tu ne pourrais pas les avoir ? Quelque bourgeois du Crédit foncier doit savoir ça ?

On avait la diligence de Lyon ? mais ça ne me convient pas. J’aime mieux une guimbarde ; où descendait cette guimbarde-là dans Paris ?

Ma page (de voyage) est restée en blanc, et de plus celle où Frédéric se promène la nuit dans la capitale. Car avant de le faire marcher, il faut savoir d’où il part.

J’espère te voir vers le 8 ou le 10 du mois prochain. Car j’irai à Paris pour la première de Cadio. – Ça m’embête et me dérange, mais c’est un Devoir. D’ailleurs, j’y suis particulièrement convié.

Adieu, ou plutôt, à bientôt.

Je t’embrasse.

Ton GÉANT !

À GEORGE SAND

[Croisset,] samedi soir [19 septembre 1868].

Ça vous étonne, chère Maître ? Eh bien, pas moi ! Je vous l’avais bien dit, mais vous ne vouliez pas me croire.

Je vous plains. Car c’est triste de voir les gens qu’on aime changer. Ce remplacement d’une âme par une autre dans un corps qui reste identique à ce qu’il était, est un spectacle navrant. On se sent trahi. J’ai passé par là, et plus d’une fois.

Mais cependant, quelle idée avez-vous donc des femmes, ô vous qui êtes du troisième sexe ? Est-ce qu’elles ne sont pas, comme a dit Proudhon, « la désolation du Juste » ? Depuis quand peuvent-elles se passer de chimères ? Après l’amour, la Dévotion ; c’est dans l’ordre ! Sylvanire n’a plus d’hommes, elle prend le Bon Dieu. Voilà tout.

Ils sont rares ceux qui n’ont pas besoin du surnaturel. La Philosophie sera toujours le partage des aristocrates. Vous avez beau engraisser le bétail humain, lui donner de la litière jusqu’au ventre et même dorer son écurie, il restera brute, quoi qu’on dise. Tout le progrès qu’on peut espérer, c’est de rendre la brute un peu moins méchante. Mais quant à hausser les idées de la masse, à lui donner une conception de Dieu plus large et partant moins Humaine, j’en doute, j’en doute.

Je lis maintenant un honnête homme de livre (fait par un de mes amis, un magistrat) sur la Révolution dans le département de l’Eure. C’est plein de textes écrits par des bourgeois de l’époque, de simples particuliers de petites villes. Eh bien, je vous assure qu’il y en a peu maintenant de cette force-là ! Ils étaient lettrés et braves, pleins de bon sens, d’idées et de générosité.

Le néo-catholicisme d’une part et le Socialisme de l’autre ont abêti la France. Tout se meut entre l’Immaculée Conception et les gamelles ouvrières.

Je vous ai dit que je ne flattais pas les Démocrates dans mon bouquin. Mais je vous réponds que les Conservateurs ne sont pas ménagés. J’écris maintenant trois pages sur les abominations de la garde nationale en juin 48, qui me feront très bien voir des bourgeois. Je leur écrase le nez dans leur turpitude, tant que je peux. –

Avec tout ça, vous ne me donnez aucun détail sur Cadio. Quels sont les acteurs ? etc.

Je me méfie de votre roman sur le théâtre ? Vous les aimez trop, ces gens-là ! En avez-vous beaucoup connu qui aiment leur art ? Quelle quantité d’artistes qui ne sont que des bourgeois dévoyés !

Nous nous verrons donc, d’ici à trois semaines, au plus tard. J’en suis tout content et je vous embrasse.

Et la Censure ?

J’espère bien pour vous qu’elle va faire des bêtises. D’ailleurs, ça m’affligerait si elle manquait à ses us.

Avez-vous lu ceci dans un journal : « Victor Hugo et Rochefort, les plus grands écrivains de L’Époque ! » Si Badinguet maintenant ne se trouve pas vengé, c’est qu’il est bien difficile en supplices.

À SA NIÈCE CAROLINE

[Croisset, 22 septembre 1868.]

Mon Loulou,

Fais des Tintamarres et des Vies parisiennes ce que tu voudras. Cependant, si tu as de la place dans une de tes boîtes, apporte-les, car il n’y a jamais trop de vieux journaux à Croisset.

A-t-on enfin : 1° nettoyé ma cuisine, 2° repeint le bas de la fenêtre dans la salle à manger, 3° repeint dans ce même appartement la porte du corridor, près de la serrure, et 4° m’a-t-on remis des fiches neuves à chaque poignée des deux portes ?

Je te prie de réclamer tout cela violemment à mon concierge et de lui dire que je suis très mécontent de sa négligence. Depuis le mois d’avril mon logement est inhabitable ! voilà 750 francs de loyer pour rien.

Dis-lui, pour qu’il se dépêche, que j’arriverai à Paris le 5 octobre, le lundi prochain en huit.

Les dames Vasse viennent d’arriver ici, tantôt, à une heure ; elles vont très bien.

Nous t’attendons jeudi.

Je n’ai aucune nouvelle à t’apprendre. Il pleut. Et le temps est triste. Mais il fera gai quand je pourrai revoir et baiser ta gentille mine.

Adieu, mon Carolo, à bientôt.

Ton vieux bonhomme d’oncle qui t’aime.

Mardi 5 heures.

N.B. – Si on ne fait pas les peintures tout de suite, qu’on ne les fasse pas du tout, afin que je ne sois point empoisonné.

À GEORGE SAND

Croisset, samedi soir [26 septembre 1868].

À quand ? chère Maître ?

Le savez-vous ?

Dès que le jour sera définitivement fixé, dites-le-moi.

Ce renseignement m’importe pour mes petits arrangements personnels.

Mille tendresses de votre vieux.

À ERNEST CHESNEAU

Croisset, dimanche [27 septembre 1868].

Non ! mon cher ami, votre livre ne « contrarie en rien mes goûts », loin de là ! J’ai même été ravi de voir ce que je sens, ce que je pense, formulé d’une telle façon.

Votre morceau sur l’École anglaise est à lui seul une œuvre. Et d’abord, vous avez très bien signalé son trait saillant, l’absence de composition – (si vous aviez tenu à noircir du papier, vous auriez pu faire un rapprochement entre la peinture et la littérature britanniques).

Bien que j’aie lu l’ouvrage de Milsand, voilà la première fois que je trouve enfin une définition nette du Préraphaélisme ! –

La manière dont l’Absolu et le contingent doivent être mêlés dans une œuvre d’art me semble indiquée nettement page 62. Je pense comme vous : « Dès qu’il y a interprétation dans l’œuvre d’un peintre, l’artiste a beau s’en défendre, il fait fonction d’idéaliste » (94). Bref, on n’est idéal qu’à la condition d’être réel et on n’est vrai qu’à force de généraliser. Du reste, vous concluez fort bien, en montrant l’inanité des théories par l’exemple des deux Écoles anglaise et belge arrivant à des résultats divers, bien qu’elles soient parties du même principe (85-90).

La limite de la peinture (ce qu’elle peut et ce qu’elle ne peut pas) est montrée avec une évidence qui crève les yeux, à propos d’un tableau de Pauwels et d’un autre de Comte. Enfin, je n’ose trop vous louer de vos idées, parce que ce sont les miennes. Donc sur la Religion nous sommes d’accord.

Quant aux appréciations particulières (question de nerfs et de tempérament autant que de goût), je vous trouve parfois un peu d’indulgence – comme pour mon ami H. Bellangé entre autres. Cela tient peut-être à ce que vous savez beaucoup et que vous êtes sensible à des mérites que je ne vois pas ? Cependant j’applaudis sans réserve à tout ce que vous dites sur Ingres et Flandrin (215), Gérôme (221), le sculpteur italien Vela (378), bien d’autres encore ! et je vous remercie d’avoir rendu justice à Gustave Moreau, que beaucoup de nos amis n’ont pas, selon moi, suffisamment admiré. Mais pourquoi dites-vous le sphinx ? C’est, ici, la sphinx. Cette infime remarque vous prouvera que je vous ai lu attentivement. Ainsi, page 124, il y a une faute : « Les Récits d’hist[oire] romaine d’Augustin Thierry » ; vous avez voulu dire « Les Récits mérovingiens » d’A. Thierry. Les Récits d’hist[oire] romaine sont d’Amédée Thierry.

Mais je ne suis nullement de votre opinion quand vous prétendez que « Decamps nous fit un Orient imaginaire ». Son Orient n’est pas plus imaginaire que celui de Lord Byron. Ni par la brosse, ni par la plume, personne encore n’a dépassé ces deux-là comme vérité.

Vous m’avez souvent remis sous les yeux des tableaux que j’avais oubliés. La description des portraits de l’Empereur et de Mme de Ganay sont des pages du meilleur style, achevées, excellentes. – Votre article sur l’art japonais est d’un critique supérieur, où l’on sent le Praticien sous l’esthéticien (pardon du mot). À preuve : vos observations sur les surfaces courbes, la perspective, 420. – Cela est creusé. Vous êtes entré au cœur de l’art japonais, il me semble.

Une chicane, cependant. Êtes-vous bien sûr que « ce soit le rationalisme étroit et sec de la Chine » qui lui ait fait repousser toute tentative de Progrès ? Le rationalisme seul en est-il la cause ? Je n’en sais rien.

En résumé, mon cher Chesneau, votre livre m’a fait grand plaisir et je vous remercie de me l’avoir envoyé. Je vous remercie également de l’aimable lettre qui l’accompagnait. Mon nom répété deux fois dans votre volume m’a prouvé votre sympathie. – Croyez bien à la mienne.

Je vous serre les deux mains, et suis votre

Si vous voyez les de Goncourt, priez-les donc de m’envoyer leur adresse.

Rappelez-moi au souvenir de votre patron.

Enfin, si cela n’est pas inconvenant, présentez tous mes respects à la Princesse.

GEORGE SAND À GUSTAVE FLAUBERT

[Paris, 29 septembre 1868.]

Cher Ami,

C’est pour samedi prochain, 3 octobre. Je suis au théâtre tous les soirs de six heures du soir à deux heures du matin. On parle de mettre des matelas dans les coulisses pour les acteurs qui ne sont pas en scène. Quant à moi, habituée aux veilles comme toi-même, je n’éprouve aucune fatigue ; mais j’aurais bien de l’ennui sans la ressource qu’on a toujours de penser à autre chose. J’ai assez l’habitude de faire une autre pièce pendant qu’on répète, et il y a quelque chose d’assez excitant dans ces grandes salles sombres où s’agitent des personnages mystérieux parlant à demi-voix, dans des costumes invraisemblables ; rien ne ressemble plus à un rêve, à moins qu’on ne songe à une conspiration d’évadés de Bicêtre.

Je ne sais pas du tout ce que sera la représentation. Si on ne connaissait les prodiges d’ensemble et de volonté qui se font à la dernière heure, on jugerait tout impossible, avec trente-cinq ou quarante acteurs parlants, dont cinq ou six seulement parlent bien. On passe des heures à faire entrer et sortir des personnages en blouse blanche ou bleue qui seront des soldats ou des paysans, mais qui, en attendant, exécutent des manœuvres incompréhensibles. Toujours le rêve. Il faut être fou pour monter ces machines-là. Et la fièvre des acteurs, pâles et fatigués, qui se traînent à leur place en bâillant, et tout à coup partent comme des énergumènes pour débiter leur tirade ; toujours la réunion d’aliénés.

La censure nous a laissés tranquilles quant au manuscrit ; demain, ces messieurs verront des costumes qui les effaroucheront peut-être.

J’ai laissé mon cher monde bien tranquille à Nohant. Si Cadio réussit, ce sera une petite dot pour Aurore ; voilà toute mon ambition. S’il ne réussit pas, ce sera à recommencer. Voilà tout.

Je te verrai. Donc, dans tous les cas, ce sera un heureux jour. Viens me voir la veille, si tu arrives la veille, ou le jour même. Viens dîner avec moi la veille ou le jour ; je suis chez moi d’une heure à cinq heures.

Merci ; je t’embrasse et je t’aime.

G. SAND.

GEORGE SAND À GUSTAVE FLAUBERT

Paris, 6 octobre [18]68.

Cher bon ami,

Je te recommande de nouveau mon ami Despruneaux pour que tu fasses encore une fois tout ton possible pour le servir dans une cause bien juste et déjà jugée en sa faveur.

À toi.

GEORGE SAND.

À EDMOND ET JULES DE GONCOURT

[Croisset, 10 octobre 1868.]

Puisque nous n’avons pu nous rencontrer vous seriez bien aimables de me dire comment vous allez.

Est-ce fini, l’installation ?

Et le roman, quand paraît-il ?

Etc., etc.

Votre ami travaille énormément. Voilà tout ce qu’il a à vous dire et puis qu’il vous embrasse.

Vous seriez bien gentils de m’écrire une vraie lettre.

Samedi soir.

GEORGE SAND À GUSTAVE FLAUBERT

Nohant, 15 octobre [1868].

Me voilà cheux nous, où, après avoir embrassé mes enfants, et petits-enfants, j’ai dormi 36 heures d’affilée. Il faut croire que j’étais lasse, et ne m’en apercevais pas. Je m’éveille de cet hibernage tout animal, et tu es la première personne à qui je veuille écrire. Je ne t’ai pas assez remercié d’être venu pour moi à Paris, toi qui te déplaces peu, je ne t’ai pas assez vu non plus ; quand j’ai su que tu avais soupé avec Plauchut, je m’en suis voulu d’être restée à soigner ma patraque de Thuillier, à qui je ne pouvais faire aucun bien et qui ne m’en a pas su grand gré. Les artistes sont des enfants gâtés, et les meilleurs sont de grands égoïstes. Tu dis que je les aime trop ; je les aime comme j’aime les bois et les champs, toutes les choses, tous les êtres que je connais un peu et que j’étudie toujours. Je fais mon état au milieu de tout cela et comme je l’aime, mon état, j’aime tout ce qui l’alimente et le renouvelle. On me fait bien des misères que je vois, mais que je ne sens plus. Je sais qu’il y a des épines dans les buissons. Ça ne m’empêche pas d’y fourrer toujours les mains et d’y trouver des fleurs. Si toutes ne sont pas belles, toutes sont curieuses. Le jour où tu m’as conduit [sic] à l’abbaye de Saint-Georges, j’ai trouvé la scrofularia borealis, plante très rare en France. J’étais enchantée ; il y avait beaucoup de merde à l’endroit où je l’ai cueillie. Such is life !

Et si on ne la prend pas comme ça, la vie, on ne peut la prendre par aucun bout, et alors, comment fait-on pour la supporter ? Moi je la trouve amusante et intéressante, et de ce que j’accepte tout, je suis d’autant plus heureuse et enthousiaste quand je rencontre le beau et le bon. Si je n’avais pas une grande connaissance de l’espèce, je ne t’aurais pas vite compris, vite connu, vite aimé. Je peux avoir l’indulgence énorme, banale peut-être, tant elle a eu à agir. Mais l’appréciation est autre chose, et je ne crois pas qu’elle soit usée encore dans l’esprit de ton vieux troubadour.

J’ai trouvé mes enfants toujours bien bons et bien tendres, mes deux fillettes jolies et douces toujours. Ce matin, je rêvais, et je me suis éveillée en disant cette sentence bizarre : « Il y a toujours un jeune grand premier rôle dans le drame de la vie. Premier rôle dans la mienne : Aurore. » Le fait est qu’il est impossible de ne pas idolâtrer cette petite. Elle est si réussie comme intelligence et comme bonté, qu’elle me fait l’effet d’un rêve.

Toi aussi, sans le savoir, t’est un rêve – comme ça. Plauchut t’a vu un jour et il t’adore. Ça prouve qu’il n’est pas bête. En me quittant à Paris, il m’a chargé [sic] de le rappeler à ton souvenir.

J’ai laissé Cadio dans des alternatives de recettes bonnes ou médiocres. La cabale contre la nouvelle direction s’est lassée dès le second jour. La presse a été moitié favorable moitié hostile. Le beau temps est contraire. Le jeu détestable de Roger est contraire aussi. Si bien que nous ne savons pas encore si nous ferons de l’argent. Quant à moi, quand l’argent vient, je dis tant mieux sans transport et quand il ne vient pas, je dis tant pis, sans chagrin aucun. L’argent n’étant pas le but, ne doit pas être la préoccupation. Il n’est pas non plus la vraie preuve du succès puisque tant de choses nulles ou mauvaises font de l’argent. Me voilà déjà en train de faire une autre pièce pour n’en pas perdre l’habitude. J’ai aussi un roman en train sur les cabots. Je les ai beaucoup étudiés cette fois-ci, mais sans rien apprendre de neuf. Je tenais le mécanisme. Il n’est pas compliqué et il est très logique.

Je t’embrasse tendrement ainsi que ta petite maman. Donne-moi signe de vie. Le roman3 avance-t-il ?

G. SAND.

À GEORGE SAND

[Croisset,] samedi soir [17 octobre 1868].

Chère Maître,

Votre lettre d’hier m’a édifié. C’est le mot, et ce que vous me dites sur l’indulgence qu’on doit avoir pour les égoïstes est tellement beau que j’en ai eu envie de pleurer.

Je voudrais vous répondre longuement. Mais j’ai la tête cuite. Depuis mon retour ici, mes plus longues nuits n’ont pas dépassé cinq heures, et maintenant que mon chapitre est fini, je crève d’envie de dormir.

Oui, j’ai été indigné contre Thuillier ! et enchanté de votre ami Plauchut. Il m’a pris tout de suite.

Je vous baise les deux mains, les deux joues et les quatre de Mlle Aurore.

Quand se verra-t-on, dans tout ça ?

***

Tenez-moi au courant de Cadio. Quel malheur que ce Roger !

À FREDERIC BAUDRY ?

[Croisset, 20 octobre 1868 ?]

3 merlans ;

1 légume quelconque ;

une bonde.

Peut-on fusionner ces deux festivaux ?

À SA NIÈCE CAROLINE

Croisset, mardi, 5 heures [20 octobre 1868].

Ma chère Caro,

Je n’ai rien du tout à te dire, si ce n’est que je baise ta gentille mine. Tu m’as écrit une lettre qui mériterait pourtant une longue réponse, si j’en juge par le plaisir qu’elle m’a fait.

Aujourd’hui, j’ai eu tout l’après-midi Fr. Baudry. J’irai dîner chez lui vendredi prochain, puis un des jours de la semaine prochaine chez Monseigneur, afin d’aller le soir à la foire Saint-Romain.

Je travaille beaucoup et redoute le monde.

Ce n’est pas dans les bals que l’avenir se fonde.

Camille Doucet.

Cependant, des renseignements dont j’ai absolument besoin et que j’ai demandés plusieurs fois ne m’arrivent pas. – Ce qui fait que je suis indigné. J’aurai fini mon chapitre (le second de la 3e partie) dans une quinzaine de jours. Si ta grand-mère était encore chez toi à cette époque, je serais homme à aller la chercher. Comme son séjour dans ta « délicieuse villa » lui fait grand bien, retiens-la le plus que tu pourras.

Va-t-elle à Ouville ? Elle m’écrit qu’elle a un clou et tremble qu’il ne lui vienne un anthrax. J’aime à croire que sa crainte est vaine.

Et la peinture ? Et les promenades romantiques au bord de la mer ?

Il fait beau, mais froid. Le fond de l’air n’est pas chaud, et sa surface peu bouillante.

Adieu, pauvre loulou. Comme il m’ennuie de toi, et que je voudrais te voir plus souvent ! Embrasse pour moi Ernest et ta mère-grand.

Ton vieil oncle qui t’aime.

À SA NIÈCE CAROLINE

Croisset, lundi, 1 heure [26 octobre 1868].

Mon Loulou,

Vraiment ? Tu penses à revenir « sur nos bords » ? Ce serait bien bon de se revoir et s’il faut pour cela du mauvais temps je souhaite des déluges. Il ne pouvait pas, ces jours-ci, être pire à Dieppe qu’à Croisset ! La pluie claquait dans les feuilles du tulipier, sans discontinuer. Le vent soufflait dans les arbres, les nuages se roulaient. C’était superbe.

Tu as parfaitement raison de garder ta grand-mère. Elle est beaucoup mieux chez toi que chez elle. – J’ai envoyé hier un paquet de linge pour ses cataplasmes. Il a dû arriver par le train de 4 h 1/2 ? Si elle reste chez toi encore une dizaine de jours, et qu’elle veuille alors s’en revenir ici, je suis homme à aller la chercher. – Bien que ça me dérange, je te l’avoue. Mais je ne résisterai pas à l’occasion de bécoter un peu ta bonne mine. Ce qui serait mieux, ce serait de vous en retourner tous ensemble.

Puisque tu aimes les beaux vers, connais-tu ceux-ci :

Notre ami, possesseur d’une papeterie,

A fait avec succès, appel à l’industrie.

Ponsard.

Faites, faites, mon Dieu, que mon cœur se rappelle

Qu’Octave fut sauvé par monsieur Dufournelle !

C. Doucet.

Du même :

Il fera son chemin, ce jeune homme ! il me plaît.

Je viens de l’amener dans mon cabriolet.

Tout cela est à méditer, mon loulou !

Mais voici un chef-d’œuvre découvert par moi dans les Mémoires de l’académie de Saint-Quentin :

Un soir, attendu par Hortense,

Sur la pendule ayant tes yeux fixés

Et sentant son cœur battre à mouvements pressés,

Le jeune Alfred séchait d’impatience.

Avec laquelle j’ai l’honneur d’être

Ton vieil oncle en baudruche qui t’aime.

Embrasse pour moi tes deux compagnons, bien entendu.

À ERNEST FEYDEAU

Croisset, mardi soir [27 octobre 1868].

Ce que je deviens, mon bon Feydeau, mais rien du tout ! Je passe mon existence à me monter et à me démonter le Bourrichon. Après avoir été pendant une semaine et demie, sans dormir plus de cinq heures sur vingt-quatre, je suis présentement affecté de douleurs carabinées à l’occiput. J’ai besoin d’une bosse de sommeil, après quoi ça recommencera ! espérons-le !

Je t’avouerai que je ne suis pas gai, tous les jours. Je finis par être fourbu comme une vieille rosse. – D’autant plus que je ne suis pas sans de violentes inquiétudes sur la Conception de mon roman ? Mais il est trop tard pour y rien changer !

Je vais avoir fini, dans une huitaine, le second chapitre de la dernière partie. – Et j’espère être affranchi du tout, au mois de juillet prochain ?

Mais je ne recommencerai plus à peindre des bourgeois. Ah ! non ! ah ! non ! Il est temps que je m’amuse.

Tu serais bien aimable si tu pouvais répondre à ces deux questions : 1° quels étaient en juin 48 les postes de la garde nationale dans les quartiers Mouffetard, Saint-Victor et Latin ?

2° Dans la nuit du 25 au 26 juin (la nuit du dimanche au lundi), était-ce la garde nationale ou la ligne qui occupait la rive gauche de Paris ?

Je me suis déjà adressé à pas mal de personnes et on ne m’a pas répondu ; je reste le bec dans l’eau avec trois pages blanches.

J’ai été il y a trois semaines à Paris, pour la 1re de Cadio. Je n’y suis resté que trois jours et ne suis pas allé chez toi, persuadé que tu étais encore à Trouville.

Ma mère est maintenant dans le pays de Caux, chez ses petites-filles. Elle va mieux qu’au printemps dernier. Ses longues stations au bord de la mer lui font du bien. –

Moi, je reste à Croisset, où je vis comme un ours. Je deviens d’ailleurs de plus en plus irritable et insociable. Je finirai par ressembler à Marat ! qui est une belle binette, quoique ce fût un rude imbécile. –

À mes moments perdus, je me livre à l’étude de la Révolution française.

Oui, j’envie Marfori. Seulement c’est un maladroit. Quelle perte pour la littérature s’il avait cassé la gueule à Rochefort ! Car tu sais que ledit est « le premier écrivain de l’époque » ! Il me dégoûte radicalement du père Hugo.

Cherche dans ton imagination tout ce que tu pourras trouver de plus aimable pour Mme Feydeau. Embrasse de ma part tes héritiers.

Et à toi, ton

À MAURICE SAND

[Croisset,] mardi soir, 27 [octobre 1868].

Tout ce que je peux vous dire, d’abord, mon cher ami, c’est que votre livre m’a fait passer une nuit blanche. Je l’ai lu, d’emblée, d’un seul coup. Ne m’interrompant dans ma lecture que pour bourrer une pipe de temps à autre et résumer mon impression.

Quand elle se sera un peu effacée, je reprendrai votre livre pour y chercher des poux. Mais je crois qu’il y en a peu ! Vous devez être content ? Ça doit plaire ? C’est dramatique et amusant, au possible !

Dès les premières pages, j’ai été charmé par l’air vrai de la peinture. – Et à la fin, j’ai admiré la Composition de l’ensemble, la manière dont les événements se déduisent et dont les personnages se rattachent.

Votre caractère principal, Miss Mary, est trop haïssable (d’après mon goût personnel) pour n’être [pas] d’une exactitude parfaite. C’est là ce qu’il y a de plus rare dans votre livre, avec les scènes d’intérieur, la vie à New York.

Votre bon sauvage m’a fait rire, franchement, quand il est à l’Opéra.

J’ai été saisi par la maison du Missionnaire (la première nuit de Montaret). Ça se voit.

Naïssa scalpant, et s’essuyant ensuite les mains sur l’herbe, m’a paru de premier ordre. – Ainsi que le dégoût qu’elle inspire à Montaret.

Je hasarde une observation timide : il me semble que l’évasion du Père Athanase et de Montaret, quand ils s’échappent de leur prison, manque un peu de clarté ? L’explication matérielle du fait est-elle trop courte ? Je vous reproche, comme langage, deux ou trois locutions toutes faites, telles que « rompre la glace ». Vous voyez si je vous ai lu attentivement ! Quel pion je fais, hein ?

Je vous dis tout cela de mémoire, car j’ai prêté votre livre et on ne me l’a pas encore rendu. – Mais le souvenir que j’en ai maintenant est celui d’une chose très bien faite.

Ne pensez-vous pas comme moi qu’on en pourrait tirer pour un théâtre du boulevard une pièce à très grand effet ?

À propos, comment va Cadio ?

Dites à votre chère maman que je l’adore. Harrisse, dont j’ai reçu une lettre aujourd’hui, me charge de le « rappeler à son souvenir ». Moi, je vous charge de l’embrasser.

Et je vous serre les deux mains très fort en vous disant derechef « bravo ».

Et tout à vous.

À HENRY HARRISSE

Croisset, mercredi 28 octobre [1868].

Je vous assure, mon cher ami, que je songe très souvent à vous et que votre lettre m’a fait un grand plaisir.

Quant au roman de mistress Braddon, je connaissais la chose. On m’en a envoyé d’Angleterre une analyse et des extraits. Ne vous occupez pas d’une pareille misère.

Voici ce que je sais de nos amis.

Le père Sainte-Beuve ne va pas plus mal. Ça peut continuer comme cela, pendant longtemps.

Les de Goncourt logent maintenant à Auteuil dans une maison à eux.

Cadio aurait peut-être eu cent représentations sans le bras factice de Roger, lequel bras a jeté un froid sur toute la pièce. Je ne crois pas malheureusement qu’elle dépasse 30 à 40 représentations ? Mais vous connaissez notre amie. Elle est sur ces choses-là d’un stoïcisme qui stupéfie l’imagination. Son fils m’a envoyé la semaine dernière son nouveau livre Miss Mary, tableau, ou plutôt narration de mœurs américaines.

Fr. Baudry, qui a déjeuné chez moi jeudi dernier, m’a avoué que la littérature française était en décadence depuis le XIIe siècle et que Rabelais avait une mauvaise syntaxe ! Vous voyez que les idées – chic ne sont pas mortes en France.

Elle a été bien bête avec La Lanterne cette pauvre France ! – Et ils n’ont pas été forts non plus, à cette même occasion.

Quant à moi, après avoir passé le mois d’août à Paris, à Saint-Gratien, à Fontainebleau et à Dieppe, je suis revenu ici, d’où je n’ai bougé qu’il y a trois semaines pendant quatre jours pour aller à la 1re de Mme Sand. Si je veux publier mon interminable bouquin en 1869, il faut que je l’aie fini au mois de juillet. D’ici là je n’ai pas une heure à perdre. Aussi je ne commencerai pas ma saison d’hiver cette année avant la fin de février.

C’est cela qui serait gentil si vous reveniez en griller un dans ma boîte, sur le boulevard du Temple !

Est-ce qu’il n’y aurait pas moyen de transporter définitivement votre toge « sur nos bords » ? Il me semble qu’il y aurait place pour vous à Paris. – Et même qu’une place vous y attend ?

On n’y est fort ni en droit commercial ni en législation étrangère.

Donc, revenez-nous si vous le pouvez. D’ici là tenez-vous en joie. Et de temps en temps, donnez-nous de vos nouvelles.

Je vous serre la main très fort.

Ex imo.

À LA PRINCESSE MATHILDE

[Croisset,] samedi [31 octobre 1868].

Il y aura demain trois semaines que je vous ai quittée, Princesse. – Ce qui est bien long sans avoir de vos nouvelles !

Comment allez-vous ? La pluie va-t-elle bientôt vous chasser de votre cher Saint-Gratien ? Et vos travaux de peinture ? Et le buste ? etc. Je vous serai reconnaissant de m’écrire le plus longuement possible. Plus il y en a de vous, plus c’est bon !

Si vous ne savez présentement que lire et que vous aimiez les histoires dramatiques, procurez-vous le dernier roman de Maurice Sand, Miss Mary. Il vous amusera peut-être. Je ne crois pas que la pièce de sa mère fasse grand argent ? Tout a été gâté par le bras factice du premier rôle.

Il me semble que « l’horizon politique » (comme on dit dans les feuilles) se rassainit depuis les affaires d’Espagne. Mais ce Marfori est un grand maladroit. Ce n’est pas la clavicule qu’il aurait dû casser au « grand écrivain » nommé Rochefort. – Enfin, Dieu merci, on n’en parle plus ! Mais quelle scie va succéder à celle-là ?

Je n’ai pas bougé de mon cabinet depuis mon retour ici. Je me contente de regarder l’automne par mes fenêtres. Une promenade dans les bois mènerait ma pauvre imagination trop loin. Il faut qu’elle me serve et non qu’elle m’emporte. Le feuillage est bien beau cependant ; il a des tons de pourpre, des rougeurs presque humaines, quelque chose de mélancolique et de passionné.

Mais il faut « cultiver notre jardin » comme dit Candide.

Cette citation de Voltaire me fait penser à Mme de Fly. N’est-ce pas maintenant qu’elle doit subir son opération ? Vous seriez bien bonne de me dire comment elle va. Car c’est une personne charmante et dont le cœur, je crois, vous est très dévoué.

Mais il faudrait être un monstre pour ne pas l’être à Votre Altesse, quand on la connaît.

Je suis, par devers moi, tout triste, en songeant que je vais passer encore un bon mois et demi sans la voir !

Je vous baise les deux mains, Princesse.

À SA NIÈCE CAROLINE

Croisset, samedi, 5 heures [31 octobre 1868].

Oui, mon bibi, je viens de finir mon chapitre. – Il est même recopié et lundi j’espère commencer le suivant.

Ta bonne-maman réclame Mlle Julie et désire qu’elle soit rentrée à Croisset lundi soir, parce qu’elle a besoin d’elle mardi.

Elle attend le moment de te revoir avec une certaine impatience, et serait très dupe si ton mari ne venait pas mercredi.

Je ne demanderais pas mieux que de l’accompagner. Mais il faut être raisonnable, et rester à son Sacerdoce.

Mme Cloquet m’a écrit hier pour me dire que M. de Montblanc m’attendait, afin de partir ensemble vers Toulon. – Le beau temps qu’il fait présentement ajoute à mes regrets. J’aimerais fort à batifoler sur les rivages de la Méditerranée ! Mais mon Ve chapitre, que deviendrait-il ? Un dérangement de 15 jours me ferait perdre tout mon hiver.

J’irai samedi prochain à la foire Saint-Romain avec Monseigneur. C’est moins loin, moins long et moins cher.

Mon fameux tricot est fini. Il me va admirablement, et ne manque pas de cachet.

Nous avons hier dîné à l’Hôtel-Dieu sans aucune compagnie que les maîtres de la maison.

Voilà, mon pauvre loulou, toutes les nouvelles. Il me reste maintenant à te remercier pour ta charmante lettre de ce matin, laquelle m’a donné envie de te couvrir de bécots. – Pourquoi ne lis-tu plus de choses sérieuses ? C’est ainsi que peu à peu on s’enfonce dans l’abjection ! Tu as cependant assez emporté de livres. Mets-toi à ce bon Froissart, ça t’amusera.

***

J’oubliais deux choses : 1° Mme Fortin a disposé de son toutou ; 2° Monseigneur m’a dit que Don Dick d’Arrah était devenu d’une moralité suspecte. – Il est un peu filou. Quelle désillusion !

3° Fait, important. L’amour d’horloger a comparu jeudi, à Croisset, avec le bras en écharpe. Le pauvre chéri a cuydé se casser la gueule en tombant d’un escabeau sur lequel il était juché pour remonter une pendule : il y a eu échappement de sa personne par terre.

Adieu, chère Caro. – Embrasse ton mari pour moi.

Ton pauvre vieux qui t’aime.

À GEORGE SAND

[Croisset,] samedi soir [31 octobre 1868].

C’est un remords pour moi que de n’avoir pas répondu plus longuement à votre dernière lettre, ma chère maître. Vous m’y parliez « des misères » que l’on vous faisait. Croyez-vous que je l’ignorais ? Je vous avouerai même (entre nous) que j’ai été, à cette occasion, blessé, plus encore dans mon bon goût que dans mon affection pour vous. Je n’ai pas trouvé plusieurs de vos intimes suffisamment chauds. « Mon Dieu ! mon Dieu ! comme les hommes de lettres sont bêtes ! » : fragment de la correspondance de Napoléon Ier. Quel joli fragment, hein ? Ne vous semble-t-il pas qu’on le débine trop, celui-là ?

L’infinie stupidité des masses me rend indulgent pour les individualités, si odieuses qu’elles puissent être. – Je viens d’avaler les 10 premiers volumes de Buchez et Roux. Ce que j’en ai tiré de plus clair, c’est un immense dégoût, à l’encontre des Français. Nom de Dieu ! a-t-on été inepte de tout temps dans notre belle patrie ! Pas une idée libérale qui n’ait été impopulaire, pas une chose juste qui n’ait scandalisé, pas un grand homme qui n’ait reçu des pommes cuites ou des coups de couteau. – « Histoire de l’esprit humain, histoire de la sottise humaine », comme dit M. de Voltaire.

Et je me convaincs de plus en plus de cette vérité : nous sommes pourris de catholicisme. La doctrine de la Grâce nous a si bien pénétrés que le sens de la justice a disparu. Ce qui m’avait effrayé dans l’histoire de 48 a ses origines toutes naturelles dans la Révolution, qui ne s’est pas dégagée du Moyen Âge, quoi qu’on die. J’ai retrouvé dans Marat des fragments entiers de Proudhon (sic) et je parie qu’on les retrouverait dans les prédicateurs de la Ligue.

Quelle est la mesure que les plus avancés proposèrent après Varennes ! La dictature. Et la Dictature militaire. On ferme les églises, mais on élève des temples, etc.

Je vous assure que je deviens stupide avec la Révolution. C’est un gouffre qui m’attire.

Cependant je travaille à mon roman comme plusieurs bœufs. J’espère, au Jour de l’An, n’avoir plus que cent pages à écrire, c’est-à-dire encore six bons mois de travail. J’irai à Paris le plus tard possible. – Mon hiver va se passer dans une solitude complète, bon moyen de faire écouler la vie rapidement.

Maurice m’a écrit une lettre extra-gentille. Mais pourquoi s’est-il laissé embêter par Buloz ? Nous sommes tous trop modestes, avec ces messieurs.

Quand viendrez-vous me faire une visite ? J’irai peut-être à Paris trois ou quatre jours vers la fin de décembre.

Que faites-vous, maintenant ? etc., etc.

Toutes mes tendresses.

À LA PRINCESSE MATHILDE

[Croisset,] lundi, 10 heures du soir [2 ou 9 novembre 1868].

Princesse,

Quand j’ai reçu votre cadeau, tantôt, j’ai été si joyeusement troublé que je n’ai trouvé, tout d’abord, rien à vous dire. Il faudrait être M. de Voltaire pour imaginer un compliment digne du sujet ! Que dois-je donc faire ? vous dire que j’ai été attendri, voilà tout.

Je n’avais pas besoin d’avoir votre buste sous les yeux, pour songer à vous, très souvent ! Je l’ai placé à ma gauche, sur une petite étagère, près de la table où j’écris. Quand je lève les yeux, je l’aperçois. Cela fait comme un sourire continuel dans ma solitude, une bénédiction qui plane sur moi.

Je vous envoie toute ma gratitude, Princesse, je vous baise les deux mains et je suis

tout à vous.

À HIPPOLYTE TAINE

Croisset, mardi 10 [novembre 1868].

Vous avez bien fait, cher Ami, de me dédier votre livre ! (quelle modestie de ma part, hein ?) car il n’est pas de choses de vous dont la lecture m’ait causé autant de plaisir. J’ai avalé cela d’un seul coup, dans mon après-midi de dimanche. Il m’a semblé voyager en Hollande.

Ce qui me paraît le plus nouveau, c’est tout ce qui a trait à la peinture même. Ainsi les pages 49-52, les pages 57-60 et sq., la théorie de la tache, etc., sont des choses parfaitement originales (je crois) et supérieurement exprimées. Je vous remercie, pour ma part, d’avoir remis à sa place le grandissime Rubens que les gens de goût méprisent et que moi j’idolâtre.

Ce livre-là est une des meilleures démonstrations de votre système. Quel écrivain et quel peintre vous faites ! J’ai été frappé tout d’abord par la description des femmes de la Frise (page 10). Vous avez une merveilleuse phrase (page 25) : « […] ils dorment vautrés dans leur lit […] le brouillard épaissi enveloppe toute la campagne d’une humidité bleuâtre. »

En voici une autre qui me va au cœur (je ne sais pourquoi). « Les chênes déracinés qui tombaient dans les fleuves faisaient des radeaux comme aujourd’hui sur le Mississipi et venaient choquer les flottes romaines » (page 26).

Je trouve sur la marge de la page 29 un point d’interrogation à cette phrase : « les Celtes d’Irlande et de la haute Écosse n’ont atteint qu’à des mœurs chevaleresques et à des légendes poétiques. Il fallait ici de bonnes têtes », etc. Ah ! voilà toute la question ! il fallait « de bonnes têtes ». Donc le milieu n’est pas aussi important que vous le dites ? Il y a le milieu, d’abord, puis la race (que vous pouvez moins préciser que le milieu), puis l’ingenium de chaque individu, que vous ne pouvez pas définir.

Je continue à relever ce qui m’a frappé : l’intérieur des villes (page 42).

Les grandes fêtes flamandes où vous avez donné des détails exquis. J’en connaissais quelques-uns (par Chatelain ?). Mais c’est vous qui m’avez appris les plus régalants.

Les pages 154 et sq. sont splendides de force et d’abondance.

Pages 162-163, la psychologie de Rembrandt.

À propos de psychologie, que devient votre grand livre ? Quand l’aurons-nous ?

Vous seriez bien aimable de me donner votre nouvelle adresse.

Merci encore une fois pour votre dédicace, mon cher Taine. Je vous en suis très reconnaissant et vous embrasse.

J’espère vous voir au mois de décembre (vers la fin), mais je resterai peu de temps à Paris.

P.-S. – Je ne vous dis pas suffisamment dans ce billet tout le bien que je pense de votre petit livre. Nous en recauserons.

À IVAN TOURGUENEFF

Croisset, mercredi [18 novembre 1868].

Ah ! enfin ! on va donc se voir un peu, cher Ami !

Je vous conseille de prendre le train express de 8 heures du matin, qui arrive à Rouen à 10 h 40. Arrivé à Rouen, vous trouverez un fiacre qui vous mènera à Croisset en vingt minutes.

Mais ce qui est mieux, c’est de me répondre tout de suite, pour me dire à quelle heure vous arrivez. J’irai au-devant de vous. Car je grille de l’envie de vous voir et de vous embrasser.

Donc, à dimanche. Je compte sur vous, irrévocablement. Un mot de réponse d’ici là, cependant, s.v.p. Et tout à vous plus que jamais.

IVAN TOURGUENEFF À GUSTAVE FLAUBERT

[Paris,] hôtel Byron, rue Laffitte.
Jeudi [19 novembre 1868].

Je partirai dimanche, mon cher ami, à 8 h. du matin par l’Express et je serai très heureux de vous revoir dès la gare.

À dimanche donc et mille amitiés.

GEORGE SAND À GUSTAVE FLAUBERT

[Nohant,] 20 novembre [18]68.

Tu me dis : quand se verra-t-on ? Vers le 15 décembre, ici, nous baptisons protestantes, nos deux fillettes. C’est l’idée de Maurice qui s’est marié devant le pasteur et qui ne veut pas de persécution et d’influence catholique autour de ses filles. C’est notre ami Napoléon qui est le parrain d’Aurore, moi la marraine. Mon neveu est le parrain de l’autre. Tout cela se passe entre nous, en famille. Il faut venir. Maurice le veut, et si tu dis non, tu lui feras beaucoup de peine. Tu apporteras ton roman, et dans une éclaircie tu me le liras, ça te fera du [bien] de le lire à qui écoute bien. On se résume, et on se juge mieux, je connais ça. Dis oui à ton vieux troubadour. Il t’en saura un gré soigné.

Je t’embrasse six fois si tu dis oui.

G. SAND.

À ERNEST FEYDEAU

[Croisset, 23 novembre 1868.]

Ô Feydeau,

Je ne sais pas qui a écrit : « Je voudrais jeter le monde sur sa face. » Désir que je partage. Ça a l’air biblique. Mais c’est peut-être Shakespeare.

Merci pour ta note. La réponse à la deuxième question est précise, mais est-elle bien vraie ? Puisque Guastalla la contredit, demande-lui là-dessus une explication ; éclaircis-moi ce point-là et tu seras bien aimable.

Quant aux postes, ils devaient être aux mairies. Quel bouquin emm… !

Tu me verras au mois de décembre (vers la fin), mais je ne resterai à Paris que très peu de jours, n’ayant pas l’intention de commencer ma saison d’hiver avant la fin de février. C’est le moyen d’aller plus vite. Pour paraître en octobre prochain, il faut que j’aie fini en juillet ; or, je n’ai pas d’ici là une minute à perdre.

Qu’est-ce qui occupe ta cervelle pour le quart d’heure !

Est-ce assez beau, l’affaire Baudin ! Quels maladroits !

Bien que je ne sois pas tout à fait une immondice et que Mme Feydeau soit loin de ressembler à un mur, je te prie de me déposer à ses pieds.

P.-S. En mai 1849, existait une société ayant pour but de fournir des ornements au culte catholique, soutanes, reliques, etc. Cette société, qui avait pour chef M. de Savouillan, avait été fondée par M. de Calonne.

Renseignements sur icelle, s.v.p.

N’est-ce pas là-dedans qu’était le gars Barbey d’Aurevilly ?

J’ai passé une partie du mois d’août à Paris, mais ne me suis pas présenté à ton domicile, croyant que tu étais à Trouville. Tu dois y être encore ; avec les de Goncourt ? Je les avais priés de me donner de tes nouvelles, ils ne m’ont pas écrit.

À LA PRINCESSE MATHILDE

[Croisset,] lundi [23 novembre 1868].

Princesse,

Si j’en avais cru mon premier mouvement, j’aurais répondu tout de suite à votre dernière lettre, tant elle m’a enthousiasmé comme littérature. Mais j’avais peur de vous fatiguer par la fréquence de mes autographes ?

Oui ! oui ! oui ! (sans que vous en ayez le moindre soupçon, j’en suis sûr) vous m’avez envoyé, sur Leurs Majestés espagnoles, un morceau de style qui est tout bonnement un chef-d’œuvre. J’en ai ri, tout haut « dans le silence du cabinet ». Vous n’imaginez pas comme ce tableau-là est réussi. Il me semblait, en le lisant, vous entendre parler. C’est charmant. – Et je vous ferai observer que je m’y connais (au style) et que je ne me trompe pas.

À propos de style, j’ai eu hier des nouvelles de Sainte-Beuve par Tourgueneff, qui est venu passer la journée de dimanche à Croisset. Il y a peu d’hommes dont la compagnie soit meilleure et l’esprit plus séduisant. Quel dommage qu’on ne vive jamais avec les gens que l’on aime !

Ma mère me quitte jeudi prochain pour s’en retourner à Rouen près de ses petites-filles et ma solitude complète va commencer. J’en profiterai pour accélérer mon interminable bouquin, qui commence à m’exaspérer par la lenteur de sa confection ! Mme Sand m’a invité au baptême, où le Prince Napoléon doit être parrain. – Mais un voyage à Nohant me dérangerait trop. J’ai refusé.

Ce qui ne me dérangera pas, ce sera d’aller à Paris, vers Noël ou même avant. Il ne doit plus y avoir qu’une série d’invités pour Compiègne ? Vous êtes de la dernière, n’est-ce pas ? Ne finit-elle pas vers le 15 décembre ?

Je ne saurais vous dire combien l’affaire Baudin m’a chagriné. Mais je n’ai peut-être pas besoin de vous le dire ?

Ne me faites plus d’excuses sur votre mauvaise écriture, Princesse. Je suis, à cause de cela même, un peu plus de temps avec vous et je ne m’en plains pas. – Car je suis tout à vous et je vous baise les deux mains.

À GEORGE SAND

[Croisset,] mardi [24 nov[embre 18]68].

Chère Maître,

Vous n’imaginez pas la peine que vous faites ! Malgré l’envie que j’en ai, je réponds « non ». Cependant, je suis déchiré par l’envie de dire « oui ». Cela me donne des airs de monsieur indérangeable, qui sont fort ridicules. Mais je me connais : si j’allais chez vous à Nohant, j’en aurais ensuite pour un mois de rêverie sur mon voyage. Des images réelles remplaceraient dans mon pauvre cerveau les images fictives que je compose à grand-peine, tout mon château de cartes s’écroulerait.

Il y a trois semaines, pour avoir eu la bêtise d’accepter un dîner dans une campagne des environs, j’ai perdu quatre jours (sic). Que serait-ce en sortant de Nohant ! Vous ne comprenez pas ça, vous, être fort !

J’irai chez vous quand je serai « libre d’inquiétude ». Présentez à Maurice non pas mes excuses, mais mon chagrin.

Ma mère s’en retourne à Rouen, jeudi prochain. Et je vais rester ici jusqu’à la fin de février sans doute. À cette époque-là j’espère être arrivé à mon dernier chapitre qui me demandera encore trois mois. Bref il faut que j’aie fini en juin si je veux paraître en octobre.

Et vous ? que faites-vous présentement ?

Votre vieux troubadour vous embrasse comme il vous aime, c’est-à-dire très fort.

IVAN TOURGUENEFF À GUSTAVE FLAUBERT

Paris, rue Laffitte, hôtel Byron.
Mardi 24 novembre 1868.

Mon cher Ami,

Le fromage vient d’arriver ; je l’emporte à Bade et à chaque coup de dent nous penserons à Croisset et à la charmante journée que j’y ai passée. Décidément je nous sens très sympathiques l’un à l’autre.

Si tout votre roman est aussi fort que les fragments que vous m’en avez lus, vous aurez fait un chef-d’œuvre, c’est moi qui vous le dis. –

Je ne sais pas si vous avez lu le bouquin que je vous envoie ; dans tous les cas, mettez-le sur un des rayons de votre bibliothèque.

Présentez mes hommages à Mme votre mère, et laissez-moi vous embrasser.

Votre

P.-S. – Mon adresse est : Carlsruhe, poste restante. Vous seriez bien gentil de m’envoyer votre carte photographique. –

En voilà une de moi, qui a l’air bien rébarbatif.

P.-S. – Trouver un autre titre. Éducation sentimentale est mauvais.

À LA PRINCESSE MATHILDE

[Croisset,] nuit de mercredi [2 décembre 1868].

Tantôt, à six heures, on m’a apporté de Rouen votre charmant cadeau, Princesse.

Je le trouve si joli et il me plaît tellement que je l’ai gardé sur ma table au milieu de mes paperasses et que je le contemple, sans m’en lasser, comme un grand enfant que je suis. – Je songerai donc à vous, tout en mangeant ; ce sera une fois de plus dans la journée. – Mais ce qui flatte encore mieux que le cadeau, c’est le souvenir : je ne me rappelais plus cette promesse, faite à Saint-Gratien, dans les bons jours que j’ai passés près de vous.

J’imagine que le moment approche où vous allez partir pour Compiègne. Je ne me déplacerai pas, avant votre retour, bien entendu. – Comme mon voyage à Paris n’a, au fond, d’autre but que de vous voir, je tiens à ne pas vous manquer. Ma grippe et mon enrouement seront passés d’ici là, je l’espère ? D’ailleurs, tant pis !

J’ai eu dernièrement des nouvelles de Sainte-Beuve, par Tourgueneff qui m’a fait une visite de vingt-quatre heures. Je connais peu d’hommes d’une conversation plus exquise (c’est de Tourgueneff que je parle et non de Sainte-Beuve ; on peut s’y tromper). Sa compagnie vous plairait infiniment, j’en suis sûr.

Voilà de bien mauvais jours pour votre atelier, n’est-ce pas ? Quelle humidité, quel vilain temps ! Ne vous semble-t-il pas, quelquefois, que l’eau du ciel nous entre dans le cœur et y fait des larmes ?

C’est pour cela qu’il faut se créer un autre monde, en dehors de la Nature. L’idéal console du Réel. – Il y a pourtant de belles réalités, et qui sont bonnes, en même temps.

Je vous baise les deux mains, Princesse,

et suis tout à vous.

À LA PRINCESSE MATHILDE

[Croisset, 4 décembre 1868.]

Princesse,

J’ai commencé mes investigations relatives à la famille dont vous me parlez ! – Moi, je ne connais personne à Rouen, mais j’ai mis du monde en marche et je vous enverrai les renseignements les plus exacts et les plus détaillés possible. – Je ne puis les avoir complets avant mardi soir.

Faut-il vous les envoyer à Compiègne ou rue de Courcelles ?

J’enverrai ma lettre, à tout hasard, rue de Courcelles. C’est plus sûr, n’est-ce pas ?

Je me mets, ou plutôt, je reste à vos pieds.

Vendredi, 5 heures du soir.

À HENRY HARRISSE

[Croisset, 12 décembre 1868.]

Non, mon cher Ami, je ne suis pas encore à Paris. C’est pourquoi je ne vous vois pas.

J’espère avoir ce plaisir vers la fin de janvier.

Êtes-vous définitivement des nôtres, c’est-à-dire Français ? Ce n’est guère le moment de vous en féliciter.

Mille poignées de main.

Croisset, 12 décembre.

À LA PRINCESSE MATHILDE

[Croisset,] mercredi [16 décembre 1868].

Voici les renseignements que vous m’avez demandés, Princesse ! Je suis honteux de vous les avoir fait attendre. Mais il m’a fallu m’adresser à différentes personnes. Je vous envoie le résumé de tout ce qu’on m’a dit.

Vous êtes-vous amusée à Compiègne ? L’hospitalité y est belle. Et il faudrait être difficile pour se plaindre. Mais j’aime mieux celle de Saint-Gratien ! – Et celle de la rue de Courcelles, où j’espère me présenter dans une quinzaine, pour vous baiser les mains et vous dire une fois de plus, Princesse, que je suis

tout à vous.

Il y avait deux frères Maillot-Duboulay, l’un directeur de la navigation de la Seine ou quelque chose d’approchant, l’autre architecte. Ce dernier seul, vit.

La femme qu’il a épousée (une demoiselle Énault) était l’enfant d’une mère riche, mais ignoble. – Cela est de l’histoire très ancienne. – La famille Duboulay n’habite plus Rouen depuis plus de vingt ans. Elle y jouissait d’une bonne position et était considérée, bien que Duboulay l’architecte ait eu des histoires fort ridicules, à propos de ses maisons qui croulaient comme des châteaux de cartes.

Il possède une propriété à Herqueville (près Poses sur les bords de la Seine, à côté de Saint-Pierre-Louviers. M. Pichon, l’ancien consul en Orient, habite cet endroit). Il en a une autre à Paris, et il en possédait une 3e à Rouen, une maison quai du Havre, 8 qu’il a vendue tout dernièrement pour la somme de 140 mille francs. M. Duboulay l’architecte doit avoir hérité de son frère d’une dizaine de mille livres de rentes.

Son fils, un jeune homme qui passe pour un petit gandin assez nul, a la rage des plats de faïence. Et a, dit-on, mangé une grande partie de la fortune que lui a laissée sa mère ?

À GEORGE SAND

[Croisset,] nuit de samedi [19 décembre 1868].

Il me semble que l’on en veut un tantinet à son vieux troubadour ? (mille excuses si je me trompe) et qu’on le trouve un fier cochon (révérence parler) de n’être pas venu au baptême des Deux Amours de l’ami Maurice ?

Il faut que la chère maître m’écrive pour me dire si j’ai tort et pour me donner de ses nouvelles !

En voici des miennes : je travaille démesurément et suis, au fond, réjoui par la perspective de la Fin qui commence à se montrer. Pour qu’elle arrive plus vite, j’ai pris la résolution de demeurer ici tout l’hiver, jusqu’à la fin de mars probablement ? En admettant que tout aille pour le mieux, je n’aurai pas terminé le tout, avant la fin de mai. – Je ne sais rien de ce qui se passe, et je ne lis rien, sauf un peu de Révolution française, après mes repas, pour faire la digestion. J’ai perdu la bonne coutume que j’avais autrefois de lire tous les jours du latin. Aussi n’en sais-je plus un mot. Je me remettrai au Beau quand je serai délivré de mes odieux bourgeois. – Et je ne suis pas près d’en reprendre !

Mon seul dérangement consiste à aller dîner tous les dimanches à Rouen, chez ma mère. Je pars à 6 heures et je suis revenu à dix. Telle est mon existence.

Vous ai-je dit que j’avais eu la visite de Tourgueneff ? Comme vous l’aimeriez !

Sainte-Beuve se soutient. Au reste, je le verrai la semaine prochaine. Car je serai à Paris pendant deux jours, afin d’y trouver des renseignements dont j’ai besoin. – Sur quoi les renseignements ? Sur la garde nationale !!!

Ouïssez ceci : Le Figaro, ne sachant avec quoi emplir ses colonnes, s’est imaginé de dire que mon roman racontait la vie du chancelier Pasquier. Là-dessus, venette de la famille dudit, qui a écrit à une autre partie de la même famille demeurant à Rouen, laquelle a été trouver un avocat dont mon frère a reçu la visite, afin que… Bref, j’ai été stupide pour ne pas « tirer parti de l’occasion ». Est-ce beau, comme bêtise, hein ?

Je vous embrasse, comme je vous aime, du fond du cœur et très fort.

GEORGE SAND À GUSTAVE FLAUBERT

Nohant, 21 décembre [18]68.

Certainement que je te boude et que je t’en veux, non pas par exigence ni par égoïsme, mais au contraire, parce que nous avons été joyeux et hilares, et que tu n’as pas voulu te distraire et t’amuser avec nous. Si c’était pour t’amuser mieux ailleurs, tu serais pardonné d’avance, mais c’est pour t’enfermer, pour te brûler le sang et encore pour un travail que tu maudis, et que – voulant et devant le faire quand même – tu devrais pouvoir faire à ton aise et sans t’y absorber. Tu me dis que tu es comme ça. Il n’y a rien à dire, mais on peut bien se désoler d’avoir pour ami qu’on adore, un captif enchaîné loin de soi, et que l’on ne peut pas délivrer. C’est peut-être un peu coquet de ta part, pour te faire plaindre et aimer davantage. Moi qui ne me suis pas enterrée dans la littérature, j’ai beaucoup ri et vécu dans ces jours de fête, mais en pensant toujours à toi et en parlant de toi avec l’ami du Palais-Royal qui eût été heureux de te voir et qui t’aime et t’apprécie beaucoup.

Tourgueneff a été plus heureux que nous, puisqu’il a pu t’arracher à ton encrier. Je le connais très peu, lui, mais je le sais par cœur. Quel talent, et comme c’est original et trempé ! Je trouve que les étrangers font mieux que nous. Ils ne posent pas, et nous, ou nous nous drapons, ou nous nous vautrons. Le Français n’a plus de milieu social, il n’a plus de milieu intellectuel.

Je t’en excepte, toi qui te fais une vie d’exception, et je m’en excepte à cause du fonds de bohème insouciante qui m’a été départi. Mais moi, je ne sais pas soigner et polir, et j’aime trop la vie, je m’amuse trop à la moutarde et à tout ce qui n’est pas le dîner, pour être jamais un littérateur. J’ai eu des accès, ça n’a pas duré. L’existence où on ne connaît plus son moi est si bonne, et la vie où on ne joue pas de rôle est une si jolie pièce à regarder et à écouter ! Quand il y faut donner de ma personne je vis de courage et de résolution, mais je ne m’amuse plus. Toi, troubadour enragé, je te soupçonne de t’amuser du métier plus que de tout au monde. Malgré ce que tu en dis, il se pourrait bien que l’art fût ta seule passion, et que ta claustration, sur laquelle je m’attendris comme une bête que je suis, fût ton état de délices. Si c’est comme ça, tant mieux, alors, mais avoue-le pour me consoler.

Je te quitte pour habiller les marionnettes, car on a repris les jeux et les ris avec le mauvais temps, et en voilà pour une partie de l’hiver, je suppose. Voilà l’imbécile que tu aimes et que tu appelles Maître. Un joli Maître, qui aime mieux s’amuser que travailler !

Méprise-moi profondément mais aime-moi toujours. Lina me charge de te dire que tu n’es qu’un pas grand-chose et Maurice est furieux aussi, mais on t’aime malgré soi et on t’embrasse tout de même. L’ami Plauchut veut qu’on le rappelle à ton souvenir. Il t’adore aussi.

À toi, gros ingrat.

G. SAND.

J’avais lu la bourde du Figaro et j’en avais ri. Il paraît que ça a pris des proportions grotesques. Moi, on m’a flanqué dans les journaux un petit-fils à la place de mes deux fillettes et un baptême catholique à la place d’un baptême protestant. Ça ne fait rien. Il faut bien mentir un peu pour se distraire.

À MADEMOISELLE LEROYER DE CHANTEPIE

Croisset, lundi [28 décembre 1868].

Chère Demoiselle,

Je suis fort heureux de recevoir de vos nouvelles. Je désirerais seulement qu’elles fussent meilleures. Sans jamais avoir eu la satisfaction de vous voir, je vous compte au nombre de mes amis. Tout ce qui vous arrive de fâcheux m’afflige. Soignez bien vos yeux.

Je connais le livre de Ténot, qui ne m’a rien appris de neuf, car j’ai assisté de ma personne au coup d’État, et j’ai même manqué rester sur le trottoir. Des gens ont été tués sous mes yeux ; je ne sais comment je l’ai échappé.

Mais l’opposition actuelle me paraît stupide. Elle s’attaque à l’Empire, ou plutôt à l’Empereur, au lieu de s’en prendre à la question religieuse, qui est la seule importante.

Il y a quelque temps que je n’ai eu des nouvelles de Mme Sand. Elle m’avait invité à aller chez elle à Nohant, le 15 de ce mois, pour le baptême de ses petites-filles. Mais mon bouquin m’a retenu. Le moindre dérangement physique me trouble la cervelle.

Je vous remercie de vous intéresser à ma mère. Elle va aussi bien qu’on peut aller à son âge : soixante-quinze ans ! si ce n’est que sa surdité l’attriste beaucoup.

Comme voici le Jour de l’An et qu’on a coutume, à cette époque, de se faire de petits cadeaux, je me permets de vous envoyer le portrait d’un homme qui pense souvent à vous.

P.-S. – Je viens de recevoir votre article et vous en remercie.

Mais pourquoi se retourner toujours vers le passé, quand l’avenir est là, l’avenir infini ?

C’est parce que nous pensons à nous que nous sommes tristes et malades.

À MADAME AUPICK

31 décembre 1868.

Madame,

J’ai été fort sensible à l’envoi des œuvres de votre fils que j’aimais beaucoup et dont j’appréciais le talent plus que personne.

Je me rappelle la gracieuse hospitalité que vous m’avez offerte à Constantinople dans l’hiver de 1851. C’est donc une double reconnaissance que je vous ai, Madame, et une double raison pour vous de me croire, en recevant l’assurance de mes respects,

votre obligé et très humble

À JULES DUPLAN

[Croisset, 31 décembre 1868.]

Pense à mon vol.

Il faut que Dussardier ait gardé une preuve matérielle du vol de la Vatnas ou du moins que la Vatnas croie qu’il en a une.

Je profite de la circonstance, mon cher vieux, pour te la souhaiter bonne et heureuse.

Et je t’embrasse.

Ton

Croisset, 31 décembre.

À LA PRINCESSE MATHILDE

31 décembre [1868], 11 heures.

Princesse,

J’ai coutume tous les ans, pendant la nuit de la Saint-Sylvestre, de me recueillir comme les dévots qui font leur examen de conscience, et de résumer mon année comme les négociants qui font leur inventaire.

Ce qui domine pour moi ces douze mois c’est vous ! Mon meilleur souvenir c’est Saint-Gratien.

Je vous souhaite pour 1869… tout ! (C’est plus simple que ceci et cela, n’est-ce pas vrai ?)

Parmi tous les compliments et les vœux qu’on vous adressera demain, je ne doute pas qu’il ne s’en trouve de sincères ; quoique vous soyez une Altesse Impériale. Car vous avez des amis qui vous aiment pour vous, pour vous-même.

Je me mets avec ceux-là, Princesse, je vous baise les deux mains et je suis

tout à vous.